<rss version="2.0">
    <channel>    
        <title>Влад Костянецкий</title>
        <description>Привет! Меня зовут Влад, я — разработчик приложений для бизнеса.</description>
        <language>ru</language>
        <link>https://kostyanetsky.ru</link>
        <lastBuildDate>Mon, 02 Nov 2020 15:36:28 +0700</lastBuildDate>
        
        <item>
            <title>Время для прогулки</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/time-to-wink</link>
            <guid isPermaLink="false">note-time-to-wink</guid>
            <pubDate>Mon, 02 Nov 2020 15:36:28 +0700</pubDate>
            <description><p>Как понять, что надо сделать перерыв в работе? Скажем так: если ваш скрипт внезапно начал вам подмигивать — точно пора проветриться.</p>
<p><img alt="Привет!" src="https://kostyanetsky.ru/notes/time-to-wink/wink.png"/></p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Помедленнее, я записываю</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/outgoing-requests-limiter</link>
            <guid isPermaLink="false">note-outgoing-requests-limiter</guid>
            <pubDate>Sun, 05 Mar 2023 15:54:51 +0700</pubDate>
            <description><p>Обычно при разработке исходишь из простой формулы: чем быстрее работает — тем лучше. Например, чем больше запросов приложение успеет выполнить за единицу времени — тем быстрее решится задача, ради которой эти запросы нужны.</p>
<p>Однако бывает наоборот: нужно снизить количество операций, которые программа способна выполнить. Допустим, мы дергаем внешний сервис и он банит, если делать это слишком часто. Пример — облако <a href="https://bitrix24.net" target="_blank">Битрикс24</a>, которое требует отправлять не больше двух запросов в секунду.</p>
<p>Вот <a href="https://github.com/vkostyanetsky/OutgoingRequestsLimiter" target="_blank">реализация</a> такой замедлялки, которую я написал на прошлой неделе. Поддержки очередности в ней нет; основная решенная задача — выполнить как можно больше запросов, не выходя за лимит (с учётом того, что запросы могут делаться из разных сеансов).</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Новый скрипт топа исключений</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/top-exceptions-v2</link>
            <guid isPermaLink="false">note-top-exceptions-v2</guid>
            <pubDate>Sat, 17 Oct 2020 13:25:02 +0700</pubDate>
            <description><p>Переписал <a href="https://github.com/vkostyanetsky/ScriptsFor1C/blob/master/Технологический%20журнал/FrequentExceptions.sh" target="_blank">скрипт</a> на баше, строящий топ исключений по собранному ТЖ: хотел решить эту задачу как-то попроще.</p>
<p>В итоге выкинул из кода возню с заменой начала события на маркер gawk для разделения записей (его можно сразу задать регулярным выражением) и перенес больше логики в скрипт для gawk (так нагляднее, особенно если потом захочется её расширить). </p>
<p>Получилось явно лучше, чем <a href="https://gist.github.com/vkostyanetsky/47e02e199bb32082c4d5019ca88233c0" target="_blank">было</a> — во всяком случае, логика выглядит понятнее. Изначально, правда, я хотел скорее сократить скрипт в размере и получить что-то вроде:</p>
<pre><code>grep -hoP ",EXCP,.*\KDescr=.*" */*.log | uniq -c | sort -rn
</code></pre>
<p>То есть фильтруем только строки с событием EXCP, отрезаем всё до описания ошибки и группируем с помощью uniq. По-моему, очень изящно.</p>
<p>Однако описание у EXCP может быть многострочным. То есть мы будем время от времени терять часть данных, нужных для расследования (всё описание после первого же перевода строки). Как решить эту проблему так, чтобы скрипт не разбарабанило втрое — я пока не придумал :-)</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Неудачная охота</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/failed-hunt</link>
            <guid isPermaLink="false">note-failed-hunt</guid>
            <pubDate>Thu, 21 Feb 2019 16:42:32 +0700</pubDate>
            <description><p>При обновлении платформы до 8.13.12.1790 наткнулись на плавающий баг при переключении текущей страницы элемента на сервере. Конкретно на сервере оно срабатывает, но как только управление возвращается на клиент — текущей страницей становится та, что была до изменения. При этом ещё и происходит событие изменения текущей страницы (как будто пользователь сменил её вручную).</p>
<p>Неприятно, но, в общем, ничего страшного — запатчили баг, описали и зарепортили в 1С. Там пока <a href="https://bugboard.v8.1c.ru/error/000050675.html" target="_blank">думают</a>. Но я, внезапно, даже как-то расстроен — когда расследуешь такие штуки, они всегда выглядят немного загадочно и кажется, что ты вот-вот найдешь что-то интересное! Например, новый аспект работы платформы или что-то вроде этого.</p>
<p>И вот, наконец, ты смотришь на проблему под правильным углом, а она — обычный жук. Возможно, полосатый или в крапинку, но жук как жук — сидит себе, шевелит усами. И ты такой: блин, это что — и есть моя добыча? :-)</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Минус Google Fonts</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/no-more-google-fonts</link>
            <guid isPermaLink="false">note-no-more-google-fonts</guid>
            <pubDate>Sat, 19 Feb 2022 20:25:48 +0700</pubDate>
            <description><p><a href="https://twitter.com/PixelAmbacht/status/1494272370076536840" target="_blank"><img alt="Твит" src="https://kostyanetsky.ru/notes/no-more-google-fonts/snap-tweet-PixelAmbacht-1494272370076536840.png"/></a></p>
<p>Год назад, блин. Ладно, всем привет! С вами Джонни Слоупок! Сегодня мы будем выпиливать из моего блога работу с Google Fonts. Я подгружал с него основной шрифт (PT Sans), но без кросс-доменного кэширования единственный смысл делать это дальше — если сервер, на котором работает сайт, слабоват и с гугла шрифты грузятся шустрее. </p>
<p>В моем случае блог отдают сервера гитхаба, которые на производительность не жалуются, так что теперь PT Sans загружается прямо с них. И знаете что? Разница прямо драматическая. Если раньше при обновлении страницы была явно заметна задержка между загрузкой страницы и загрузкой шрифта, то теперь её невооруженным глазом не разобрать. Если у вас свой блог и хотите попробовать — вот тут есть классный <a href="https://google-webfonts-helper.herokuapp.com/fonts" target="_blank">сервис</a>, который решает задачу в несколько кликов.</p>
<p>Не забудьте повесить звезду на <a href="https://github.com/majodev/google-webfonts-helper" target="_blank">репозиторий</a>!</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>GRIS</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/gris</link>
            <guid isPermaLink="false">note-gris</guid>
            <pubDate>Sun, 14 Apr 2019 20:35:44 +0700</pubDate>
            <description><iframe allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/gvECQlxrhbw" width="560"></iframe>
<p>Эту игру сравнительно сложно рекомендовать, но она и правда искусство в прямом смысле слова. Сходу даже не вспомню, когда в последний раз был заворожен настолько, что не мог оторваться.</p>
<p>То ли графикой, то ли музыкой, то ли тем, что авторы очень искренне передали то состояние, о котором хотели рассказать.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>В пятьдесят раз быстрее</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/fifty-times-faster</link>
            <guid isPermaLink="false">note-fifty-times-faster</guid>
            <pubDate>Thu, 05 Dec 2019 19:56:49 +0700</pubDate>
            <description><p>Получил вводную: документ закрытия месяца у заказчика проводится без малого час. База не особенно большая, но такая продолжительность в любом случае не вариант. Даже если учесть, что закрытие месяца — это ни разу не частотная операция и её можно делать, например, ночью.</p>
<p>Лезу в код, делаю замер производительности и вижу, что и почти всё это время платформа тратит на одну-единственную процедуру, выполняя пакет запросов. Смотрю <a href="https://gist.github.com/vkostyanetsky/cf34c6cb088515e2bab6485b2f35eab8" target="_blank">первый</a> из них; ну, думаю, классика — запрос данных через точку от составного типа. Наверняка СУБД пристегивает целый вагон соединений с тяжеленными таблицами документов, вот оптимизатор и не успевает набросать адекватный план.</p>
<p>Проверяю теорию — так, а тип SalesDocument включает всего восемь документов. Это, условно, в пределах допустимого (считается, что оптимизатор в состоянии подобрать адекватный план выполнения запроса, если количество соединений — в пределах восьми).</p>
<p>Смотрю размеры таблиц документов — не особенно-то и большие. Выполняю запрос отдельно от пакета — да, работает не мгновенно (читает около 350 000 записей и отбирает примерно 200 000), но никак не час.</p>
<p>Ладно, первый запрос пакета тяжелый, но проблема не в нём. Лезу во <a href="https://gist.github.com/vkostyanetsky/f4423dcfb28d4a27039c7310c13c3a73" target="_blank">второй</a> и понимаю, что до этого прочитали весь регистр Inventory и отобрали большую часть записей, а теперь — читаем его ещё раз и склеиваем обе выборки по куче условий. Подходящего индекса в таблице движений нет — только стандартный по регистратору и он, конечно, не подходит.</p>
<p>Проверил — именно тут платформа и проводит большую часть времени, ожидая ответа от СУБД.</p>
<p>Отказаться от двойного чтения всей таблицы регистра не вышло: я перебрал несколько вариантов, но все они требовали изменения структуры хранения данных, что было неприемлемо. В итоге остановился на промежуточном варианте: во втором запросе соединение с реальной таблицей движений регистра заменилось на соединение с заранее созданной временной таблицей, проиндексированной по полям соединения.</p>
<p>Это тот случай, когда общая рекомендация 1С сработала идеально — вместо 50 минут документ стал проводиться за три, а после дополнительной оптимизации кода — за минуту. То есть, в пятьдесят раз быстрее того, что я имел вначале.</p>
<p>Такой результат я счел достаточным (минута для закрытия месяца — это в общем случае нормально) и остановился.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Парадокс Ферми</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/fermi-paradox</link>
            <guid isPermaLink="false">note-fermi-paradox</guid>
            <pubDate>Mon, 19 Aug 2019 10:38:32 +0700</pubDate>
            <description><p><a href="https://twitter.com/tramdrey/status/1162911267419492353" target="_blank"><img alt="Твит" src="https://kostyanetsky.ru/notes/fermi-paradox/snap-tweet-tramdrey-1162911267419492353.png"/></a></p>
<p>Причем, если игра хорошая, это обычно происходит как-то незаметно. Сидишь такой гоняешь в нишевый азиатский хоррор, а потом щелк! И приходишь в себя через пару часов где-нибудь в википедии, на странице про второй кризис в Тайваньском проливе.</p>
<p>Статья про парадокс Ферми, кстати, и правда годная — пусть обзор, но написан живо и человеком, который любит то, о чем пишет.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Повторяющийся ключ</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/duplicate-key</link>
            <guid isPermaLink="false">note-duplicate-key</guid>
            <pubDate>Fri, 01 Mar 2019 17:17:35 +0700</pubDate>
            <description><p>На Инфостарте вышла любопытная <a href="https://infostart.ru/public/1010017/" target="_blank">статья</a> про ошибку СУБД «cannot insert duplicate key». Одна из возможных причин сбоя — использование уникального идентификатора объекта для сопоставления при обмене с другими информационными базами (то есть, без служебного регистра, сопоставляющего объекты базы данных с идентификаторами объектов внешней базы).</p>
<p>Такой жести, чтобы уникальные идентификаторы совпали в разных базах для одной и той же таблицы, у меня в практике пока не было. Однако от подхода «единого идентификатора» я отрекся окончательно после того, как делал обмен между <a href="https://firstbit.ae/products/erp-dubai/financial_management/" target="_blank">FirstBIT ERP</a> и <a href="http://superagent.ru/products/grotem_agent" target="_blank">GROTEM / Agent</a>.</p>
<p>Архитектура пилотного решения была такая: данные из FirstBIT ERP выгружались сперва в служебную ИБ 1С, написанную разработчиками GROTEM'а, а уже оттуда — в основную базу данных сервера мобильных приложений.</p>
<p>Сопоставление было сделано очень просто — через идентификаторы объектов. Например, один и тот же документ в обеих базах имел один и тот же идентфикатор. Но были и более сложные схемы: например, контрагент FirstBIT ERP на стороне GROTEM'а превращался в три объекта: собственно контрагента, торговую точку и документ взаиморасчетов.</p>
<p><img alt="WAIT WHAT" src="https://media.giphy.com/media/zkSFsZpQMZuG4/giphy.gif"/></p>
<p>Да, в документ взаиморасчетов. И все три объекта имели один и тот же идентфикатор — идентификатор контрагента FirstBIT ERP. В общем, не то чтобы это было очень изящным решением, но для платформы такой расклад вполне адекватен и мы решили, что проблем быть не должно.</p>
<p>Однако обмен работать отказался.</p>
<p>Беглый анализ показал, что данные успешно выгружаются в промежуточную базу данных и проходят все возможные проверки на целостность и полноту, а не работает только финальный шаг — выгрузка в базу данных сервера мобильных приложений.</p>
<p>В итоге выяснилось, что:</p>
<ol>
<li>В этой самой базе есть таблица, где хранятся все интересующие нас объекты. Документы, элементы справочников, вот это всё.</li>
<li>Эта таблица имеет уникальный индекс по GUID объекта.</li>
</ol>
<p>В этом месте интрига закончилась. Ну да, первый же выгруженный контрагент создавал целых три сущности с одним и тем же GUID, которые прекрасно лежали в своих таблицах на стороне 1С, но не могли быть записаны в одну общую таблицу базы данных приложения.</p>
<p><img alt="I will not use GUIDs to map objects!" src="https://kostyanetsky.ru/notes/duplicate-key/i-will-not-use-guids.gif"/></p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Стоп-слова для интерфейсов</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/semiconductors</link>
            <guid isPermaLink="false">note-semiconductors</guid>
            <pubDate>Sat, 14 Jan 2017 12:09:08 +0700</pubDate>
            <description><p>Любопытная <a href="https://bureau.ru/bb/soviet/20161220/" target="_blank">заметка</a> про термины и формулировки, которые лучше не применять при разработке интерфейсов. Позабавила ремарка про аутентификацию и авторизацию.</p>
<p>И, конечно, список выглядит неполным без знаменитых контактов (и полупроводников) :-)</p></description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>