<rss version="2.0">
    <channel>    
        <title>Влад Костянецкий</title>
        <description>Привет! Меня зовут Влад, я — разработчик приложений для бизнеса.</description>
        <language>ru</language>
        <link>https://kostyanetsky.ru</link>
        <lastBuildDate>Tue, 26 Nov 2024 23:23:48 +0700</lastBuildDate>
        
        <item>
            <title>Жуткое кладбище</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/creepy-graveyard</link>
            <guid isPermaLink="false">note-creepy-graveyard</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Nov 2024 23:23:48 +0700</pubDate>
            <description><p>Продолжаю осваивать 3D в свободное время. Вот, первая более-менее самостоятельная работа после <a href="https://www.udemy.com/course/blender-environments-megacourse-create-3d-environments/" target="_blank">курса</a>, который недавно закончил.</p>
<p><a href="https://kostyanetsky.ru/notes/creepy-graveyard/creepy-graveyard.png" target="_blank"><img alt="Creepy Graveyard" src="https://kostyanetsky.ru/notes/creepy-graveyard/creepy-graveyard.png"/></a></p>
<iframe allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/mraGFR_Tr5k" width="560"></iframe>
<p>Проблем, конечно, хватает: и в моделях, и в цветах, и в композиции... Да вообще везде. Хорошо хоть, что сцена по сюжету — ночь и туман. Самые косячные места можно просто спрятать. Не удивлюсь, если авторы курса специально выбрали такой сеттинг, чтобы новички не расстраивались :)</p>
<p>Но результатом я всё равно доволен. Думаю, на этом этапе перфекционизм скорее мешает, чем помогает. К тому же получилось явно лучше, чем прошлая работа. Я тогда был совсем зелёным в Blender и боялся сделать шаг в сторону от преподавателя: десять минут смотрел урок, а потом десять минут пытался повторить.</p>
<p>Такой подход работает только на старте, но не помогает понять, как искать решения проблем. Поэтому в этот раз я смотрел несколько уроков подряд по часу-полтора. Потом пробовал делать сам и к видео возвращался, только если совсем что-то не клелось. В голове, кажется, оседает заметно больше.</p>
<p>Короче, прогресс есть, едем дальше!</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Сводка в Slack</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/slack-summary</link>
            <guid isPermaLink="false">note-slack-summary</guid>
            <pubDate>Sun, 10 Nov 2024 13:22:54 +0700</pubDate>
            <description><p>Попался под руку <a href="https://gist.github.com/vkostyanetsky/b0807f2df2501bbeeb97c95a977f3e23" target="_blank">скрипт</a>, который я пару лет назад накатал для рабочего GitLab'а. Вкратце: мы ежедневно прогоняем репозиторий разработки через прорву тестов на Ванессе, в результате чего получаем симпатичный отчет — сколько тестов выполнено, какие провалились, причины провалов и так далее.</p>
<p>Отчет нужно постоянно анализировать, хотя бы бегло. Конечно, полностью «зеленых» тестов мы уже давно не видели, и это нормально: например, в случае взаимозависимой разработки, когда коммиты ломают проверяемый функционал, и тесты еще предстоит поправить. Однако держать руку на пульсе все равно необходимо.</p>
<p>Чтобы упростить эту рутину, я немного расширил код пайплайна: после формирования отчета GitLab первым делом создает короткую сводку (тип клиента, тип базы, статистика по тестам) и отправляет ее в слак.</p>
<p><img alt="Отчет" src="https://kostyanetsky.ru/notes/slack-summary/report.jpg"/></p>
<p>Как бонус, стало проще отвечать на философский вопрос «кто все сломал». Чаще всего — автор первого коммита, на котором метрика Scenarios Failed на скриншоте выше пробила потолок :)</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Лог и баг</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/butterfly</link>
            <guid isPermaLink="false">note-butterfly</guid>
            <pubDate>Sat, 12 Oct 2024 20:45:16 +0700</pubDate>
            <description><p>Люблю иногда покопаться в происхождении слов. Например, «лог» пришло из морского дела и означало буквально бревно: деревянный поплавок, к которому прикрепляли веревку и бросали за борт судна. Верёвка имела узлы на равных промежутках, и по числу узлов, которые успевали размотаться за определённое время, моряки определяли скорость судна.</p>
<p>Эти измерения записывались в судовом журнале, который тоже назывался логом. Со временем так стали называть вообще любой журнал или запись о каком-то событии, а в айти слово вообще обрело вторую жизнь :)</p>
<p>Или, скажем, «баг» — ну, про это, наверное, все слышали? Мотылек, который семьдесят с гаком лет назад помешал работе компьютера, был отмечен в журнале как «first actual case of bug being found», и пошло-поехало. Насекомое получило своего рода цифровое бессмертие: теперь так называют любую ошибку, особенно в программе. </p>
<p>(Жаль только, что это было не какое-нибудь насекомое посимпатичнее — ну, не знаю, бабочка? Это прибавило бы нашей работе нотку романтики)</p>
<p>(Впрочем, если подумать... Может, «bug» и не такой плохой вариант. «Butterfly» — как-то длинновато. Кроме того, кто-нибудь быстро сократил бы это до «butt», и чинили бы мы сейчас не баги, а жопы)</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Мимикрия ChatGPT</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/love</link>
            <guid isPermaLink="false">note-love</guid>
            <pubDate>Sun, 29 Sep 2024 14:57:41 +0700</pubDate>
            <description><p>Коллеги вовсю <a href="https://t.me/denissexy/8767" target="_blank">экспериментируют</a> с o1-preview от OpenAI: модель получилась по-настоящему интересной. Жаль, задачи для неё попадаются не так уж часто: с большинством повседневных прекрасно справляется и обычная 4o. Поиск ошибок в коде, анализ медицинских тестов на незнакомом языке, попытки вспомнить название книги, которую читал в детстве и едва помнишь завязку — я сходу и не вспомню, что ей не по зубам.</p>
<p>Каждый раз любопытно смотреть, как ИИ рассуждает, шутит и вообще, старается выглядеть как человек. Я бы сказал, что тест Тьюринга эта штука пока не пройдёт, но время от времени стреляет пугающе близко.</p>
<p><img alt="Морковка" src="https://kostyanetsky.ru/notes/love/carrot.jpg"/> <img alt="Кулаки" src="https://kostyanetsky.ru/notes/love/fists.jpg"/> <img alt="Угараешь?" src="https://kostyanetsky.ru/notes/love/joke.jpg"/></p>
<p>А вот ответ ниже прямо порадовал. Даже если оставить за скобками философию — Скайнет, похоже, отменяется! :) Впрочем, будущее из финала <a href="https://store.steampowered.com/app/282140/SOMA/" target="_blank">SOMA</a> — пока, боюсь, нет.</p>
<p><img alt="Любовь" src="https://kostyanetsky.ru/notes/love/love.jpg"/></p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Во!</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/thumbs-up</link>
            <guid isPermaLink="false">note-thumbs-up</guid>
            <pubDate>Sat, 21 Sep 2024 11:59:34 +0700</pubDate>
            <description><p>Звонок в дверь. Открываю и вижу двух сияющих девушек лет двадцати. Ослепительно улыбаются мне и начинают что-то наперебой тараторить. </p>
<p>Грузинский язык красивый, но на слух я его совсем не понимаю. Вздохнул, предложил перейти на английский или русский.</p>
<p>Девушки насупились. Потом одна выудила из сумки раздатку, показала на неё, потом показала мне большой палец — типа, во! — и сунула её мне в руки. </p>
<p>Рассмеялись и убежали.</p>
<p>Так тебе, языковой барьер, получай!</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Про PDF</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/pdf</link>
            <guid isPermaLink="false">note-pdf</guid>
            <pubDate>Fri, 06 Sep 2024 12:43:48 +0700</pubDate>
            <description><p>Получаю жалобу: клиент не может войти на наш портал. Смотрю в базе — учетная запись в порядке. Что не так-то? Проверяю логин и вижу чудную картину:</p>
<p><img alt="PDF" src="https://kostyanetsky.ru/notes/pdf/pdf.png"/></p>
<p>Выше то, что вводит пользователь, а ниже — то, что в базе. Первая мысль: откуда, черт подери, в строке взялся документ? :D </p>
<p>Опущу дальнейший разбор. Главное тут — задавать правильные вопросы (иначе и гугл, и ИИ будут рассуждать о популярном формате, а не о символе). Короче, PDF в контексте Юникода означает Pop Directional Formatting! Это символ, который управляет направлением текста; он нужен, например, чтобы корректно рендерить арабский язык (где может встречаться как текст слева направо, так и справа налево). Пользователь, очевидно, вводит логин в режиме RTL (или копирует откуда-то), а портал этого нюанса не понимает.</p>
<p>В общем, дело на одну трубку. Однако хочу заметить: формат PDF появился задолго до символа PDF. Я понимаю, что это разные технические сферы и разработчики могли счесть пересечение терминологии несущественной проблемой. Но в глубине души я уверен: кто-то из них точно ехидно улыбался, предвидя сегодняшнюю путаницу.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Восторг</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/rapture</link>
            <guid isPermaLink="false">note-rapture</guid>
            <pubDate>Sat, 31 Aug 2024 13:27:48 +0700</pubDate>
            <description><p>Помню, в каком восторге я был, когда впервые поработал с оконными функциями в PostgreSQL. Можно построчно регулировать окошко вычислений для каждой строки! И на сегменты предварительно нарезать! И всё
 это — нативно, внутри самого обычного запроса, никаких пристроек справа и слева. Стандартная агрегация с группировкой и подзапросами, к которой я привык в 1С, резко превратилась в тыкву, совсем как карета Золушки в полночь.</p>
<p>Последнее время осваиваю Blender и внезапно ощутил то же чувство по той же самой причине. То, что объект можно произвольно таскать по 3D Viewport через команду Move, было понятно ещё на берегу, ладно. Но когда до меня дошло, что каждый объект — это набор полигонов, и каждый из таких полигонов тоже можно произвольно таскать, и это приводит к естественному изменению геометрии объекта — вот тут-то меня и накрыло.</p>
<p>Технологии удивительны. Учиться — клёво. Ради таких озарений хочется делать это ещё и ещё :)</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Некуда бежать</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/nowhere-to-run</link>
            <guid isPermaLink="false">note-nowhere-to-run</guid>
            <pubDate>Sat, 31 Aug 2024 13:17:05 +0700</pubDate>
            <description><p>Вчера решил отвлечься от работы и как следует побегать. Выбрался в местный парк, сделал несколько кругов. Сижу, перевожу дух, беру смартфон, чтобы переключить трек, а там — поздравление от фитнес-трекера.</p>
<p><img alt="Ой, привет!" src="https://kostyanetsky.ru/notes/nowhere-to-run/hi.jpg"/></p>
<p>Отвлекся, блин. Платформа следит за тобой, %username%!</p>
<p>P.S. Зато теперь у меня есть кастомный значок с символикой любимой компании!</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Анализ систем</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/system-analysis-course</link>
            <guid isPermaLink="false">note-system-analysis-course</guid>
            <pubDate>Sun, 25 Aug 2024 14:58:48 +0700</pubDate>
            <description><p>Среди всех этих пет-проектов и августовских переживаний забыл упомянуть, что завершил <a href="https://tough-dev.school/system-analysis" target="_blank">курс</a> по анализу систем, о котором недавно <a href="https://kostyanetsky.ru/notes/ibrahim" target="_blank">писал</a>.</p>
<p><img alt="Сертификат" src="https://kostyanetsky.ru/notes/system-analysis-course/certificate.png"/></p>
<p>Курс был устроен так, что на протяжении всех занятий мы работали над одной и той же системой, выявляли проблемы и постепенно их решали. Перед первым уроком нам предложили спроектировать первую версию системы, чтобы потом, в конце курса, сравнить её с финальной версией и оценить прогресс. Так вот, сравнением я доволен — в том смысле, что на первую версию теперь без слез смотреть сложно :)</p>
<p>Времени для рефлексии было в целом мало, так что буду дальше работать над материалами и растаскивать уроки на личные заметки. Это не так-то просто, так как у нас в компании много специфики связано с решениями на базе 1С:Предприятия, и масса моей работы крутится вокруг разной обвязки 1С-инстансов на решениях вне стека 1С. </p>
<p>Однако 1С-инстансы, кажется, можно воспринимать как монолиты с определенным набором характеристик (в зависимости от решаемых внутри задач), а в остальном коммуникации с ними мало чем отличаются от традиционных решений: те же события (например, кролик), те же входящие/исходящие HTTP-вызовы, тот же показатель instability и так далее.</p>
<p>На этом этапе я точно потащу (или уже потащил) к себе:</p>
<ol>
<li>Распил ТЗ на нумерованные пункты (US-XXX) и хранение их в одном месте с пометками «updated at», «canceled at» и так далее. Кажется, удачный формат.</li>
<li>Ведение ADR. Собственно, это уже внедрил. Несколько смущает, правда, что в них периодически оседает что-то, что архитектурой в прямом смысле не является (например, принципы логирования событий на каком-то участке). Однако такие штуки тоже кажутся важными для принятия решений.</li>
<li>Event Storming как способ визуализации бизнес-процессов. Не могу сказать, что он сильно выигрывает по сравнению с той сборной солянкой, которая до этого обычно оседала у нас, но результат выглядит симпатично и вообще: какой-то стандарт лучше, чем никакого.</li>
<li>Диаграммы сервисов приложения с наклеенными стикерами, указывающими характеристики. Достаточно функционально, если надо взглянуть на проект с высоты птичьего полета и опять же не так сухо, как гигантские таблицы. То есть, если сработает bus factor — выше шанс, что следующий (или следующая) я заметит эти детали.</li>
<li>Хочу делать BPMN-ки и Activity Diagrams. Формат мне нравится, но пока мои попытки оставляют желать лучшего. Буду пробовать ещё.</li>
<li>Неожиданно зашел концепт разделения функционала для снижения зависимостей. Раньше казалось, что всегда проще склеить похожий функционал для снижения объёма кода, но это увеличивает и сложность, и внутреннюю связность — а значит, может сильно больше вредить, чем помогать.</li>
</ol>
<p>В целом курсом очень доволен. Лучшее вложение сил за последний год. Если думаете идти туда, но сомневаетесь — идите :)</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Мой первый подход к генеративкам</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/first-pancake</link>
            <guid isPermaLink="false">note-first-pancake</guid>
            <pubDate>Sun, 25 Aug 2024 14:07:48 +0700</pubDate>
            <description><p>Понадобилось по-быстрому наделать картинок для одного пет-проекта. Развернул первое, что под руку попалось — <a href="https://huggingface.co/hakurei/waifu-diffusion" target="_blank">WaifuDiffusion</a> (это такой клон <a href="https://huggingface.co/stabilityai/stable-diffusion-3-medium" target="_blank">StableDiffusion</a>, но обученный на аниме и манге).</p>
<p>Запрос: </p>
<blockquote>
<p>A dimly lit, empty classroom with faintly visible music notes on the chalkboard. A young woman with long blue hair and blue eyes, is standing behind the teacher's desk, packing her things into a small handbag. She looks tired and worried.</p>
</blockquote>
<p>Результат:</p>
<p><img alt="Молодая женщина" src="https://kostyanetsky.ru/notes/first-pancake/young-woman.jpg"/></p>
<p>Кажется, это отличный повод поговорить о том, как далеко вперед шагнули нейросети! Модель с порога раскусила задумку и предложила ввести в сюжет... Хм... Мудрого бородача? Или, возможно, намекнула, что я должен больше ценить неожиданные сюрпризы?</p>
<p>Думаю, WaifuDiffusion просто решила поднять мне настроение. Смех, говорят, продлевает жизнь. В любом случае, первую генерацию считаю успешной! Но над калибровкой явно придется поработать еще :)</p></description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>