<rss version="2.0">
    <channel>    
        <title>Влад Костянецкий</title>
        <description>Привет! Меня зовут Влад, я — разработчик приложений для бизнеса.</description>
        <language>ru</language>
        <link>https://kostyanetsky.ru</link>
        <lastBuildDate>Sun, 17 Dec 2023 19:34:42 +0700</lastBuildDate>
        
        <item>
            <title>Последний мет</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/last-meth</link>
            <guid isPermaLink="false">note-last-meth</guid>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 19:34:42 +0700</pubDate>
            <description><p>Роюсь в коде внешней компоненты 1С, опубликованный разработчиками платформы как пример у себя на сайте. Из хорошего: ну, она компилируется и, если немного допилить — действительно работает. </p>
<p>В остальном хватает bruh moments: например, проект не открывается в современной Visual Studio (нужно указывать CMake вручную). Код довольно небрежный, документации нет, комментариев и оформления по большому счёту тоже. Разработчику без опыта в С++ может быть непросто вкатиться.</p>
<p>Позабавила нейминг:</p>
<pre><code>long CAddInNative::FindMethod(const WCHAR_T* wsMethodName)
{ 
    long plMethodNum = -1;
    wchar_t* name = 0;

    ::convFromShortWchar(&amp;name, wsMethodName);

    plMethodNum = findName(g_MethodNames, name, eMethLast);

    if (plMethodNum == -1)
        plMethodNum = findName(g_MethodNamesRu, name, eMethLast);

    delete[] name;

    return plMethodNum;
}
</code></pre>
<p>Со строк выше на нас смотрит необъяснимая любовь автора кода к сокращениям: вот что ему мешало назвать переменную "eMethodLast", а не "eMethLast"? В конце концов, у нас уже есть "wsMethodName" и "plMethodNum". </p>
<p>Возможно, это такая пасхалка с отсылкой на Breaking Bad. Тогда, конечно, уверенный лайк :)</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Пропущенный съезд</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/wrong-freeway-entrance</link>
            <guid isPermaLink="false">note-wrong-freeway-entrance</guid>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 09:34:10 +0700</pubDate>
            <description><blockquote>
<p>Вы когда-нибудь пропускали свой съезд с шоссе? Нужно всего лишь доехать до следующего, чтобы развернуться, но каждый дюйм дороги вызывает отвращение, потому что ты удаляешься от цели.</p>
<p><em>― Энди Вейер, «Марсианин»</em></p>
</blockquote>
<p>У программистов бывают ровно те же эмоции, когда они долго пилят какую-то систему и внезапно осознают, что один из её компонентов стоит задизайнить иначе. В этот момент рождается технический долг: понимаешь, что именно так и придется поступить, так как это разом закроет несколько проблем.</p>
<p>Однако прямо сейчас, в моменте, не меняется ничего: ты продолжаешь пилить код вокруг того компонента, что есть. Ведь у тебя есть сроки на разработку, и ты профессионал! Нужно всего лишь выпустить релиз, чтобы вернуться к техдолгу, но каждый дюйм написанного кода вызывает отвращение, потому что ты удаляешься от цели.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Бытовой героизм</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/how-to-be-a-hero</link>
            <guid isPermaLink="false">note-how-to-be-a-hero</guid>
            <pubDate>Sun, 24 Sep 2023 23:06:30 +0700</pubDate>
            <description><p>Поднимал какое-то время назад <a href="https://swagger.io" target="_blank">Swagger</a> для внутренней API-шки. Пока возился — стало понятно, что часть функционала в документацию включать не нужно. Поискал способ, как это сделать без костылей — наткнулся на забавный <a href="https://github.com/tiangolo/full-stack-fastapi-couchbase/issues/10" target="_blank">вопрос</a> на GitHub'е.</p>
<p>Чем забавный? Ну, невольно вспомнил про <a href="https://forum.mista.ru" target="_blank">Мисту</a>. В среде 1С-разработчиков это синоним слова "токсичность": мол, спросишь там что-нибудь — получишь ушат помоев за шиворот вместо ответа. Здесь, конечно, не так всё запущено, но ребята, с завидным упорством ссылающиеся на 14-и страничный мануал, здорово рассмешили.</p>
<p>Одно радует: к концу треда всё же нашёлся отважный повстанец, который просто взял и запостил нужный параметр для декоратора.</p>
<p>Не все герои носят плащи, ей-богу.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Румынская фича</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/crossed</link>
            <guid isPermaLink="false">note-crossed</guid>
            <pubDate>Wed, 30 Aug 2023 01:02:24 +0700</pubDate>
            <description><p>Делаю для нашего клиентского портала функцию восстановления пароля через SMS. Добрался до <a href="https://support.twilio.com/hc/en-us/articles/223133767-International-support-for-Alphanumeric-Sender-ID" target="_blank">документации</a> Twilio о поддержке <a href="https://www.twilio.com/docs/glossary/what-alphanumeric-sender-id" target="_blank">буквенно-цифрового ID отправителя</a> в разных странах; эта фича позволяет отправлять сообщения так, чтобы получатель видел не номер отправителя, а что-то осмысленное (название компании, например). </p>
<p>При этом фича везде зарегулирована по-своему: где-то просто работает, где-то нужна регистрация.</p>
<p>Читаю:</p>
<p><img alt="Скрин" src="https://kostyanetsky.ru/notes/crossed/twilio.png"/></p>
<p>🤔</p>
<ul>
<li>Португалия: да</li>
<li>Пуэрто-Рико: нет</li>
<li>Катар: да (с регистрацией)</li>
<li>Реюньон: да</li>
<li>Румыния: да (с регистрацией) (но бойтесь Дракулы)</li>
</ul>
<p>Не знаю, как ещё объяснить это кладбище.</p>
<p>UPD: Нашёл разгадку. Могильные кресты означают, что за регистрацию нужно заплатить 700 баксов. </p>
<p>Объяснение про Дракулу мне нравилось больше.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Новый Фастаймер</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/fastimer-1-3-1</link>
            <guid isPermaLink="false">note-fastimer-1-3-1</guid>
            <pubDate>Wed, 23 Aug 2023 20:58:32 +0700</pubDate>
            <description><p>Выпустил новую <a href="https://github.com/vkostyanetsky/Fastimer/releases/tag/v1.3.1" target="_blank">версию</a> своего консольного таймера для <a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/Периодическое_голодание" target="_blank">интервального голодания</a>. Сам таймер я написал где-то год назад, когда меня в очередной раз расстроило приложение <a href="https://www.zerolongevity.com/" target="_blank">Zero</a> для Android: в нём не работала какая-то совсем примитивная функция вроде просмотра конкретного интервала.</p>
<p>Основное отличие 1.3.1 от 1.2.3 — выпилил к черту консольное меню в пользу старых-добрых аргументов и опций. Концепция меню выглядит удобной, пока фич у приложения мало, но как только их число растёт — необходимость протыкивать каждое действие начинает напрягать.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Таков путь</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/this-is-the-way</link>
            <guid isPermaLink="false">note-this-is-the-way</guid>
            <pubDate>Mon, 17 Jul 2023 00:46:01 +0700</pubDate>
            <description><p>Немного экзистенциальной безысходности от СП (на случай, если вам её почему-то не хватало):</p>
<p><img alt="Исключение генерируется" src="https://kostyanetsky.ru/notes/this-is-the-way/delete-messages.png"/></p>
<p>Это справка для метода УдалитьСообщения() менеджера канала сервиса интеграции. Если серьёзно, я понимаю, что тут имеется в виду: дело в том, что все методы сервисов интеграции швыряются исключениями, если их вызвать в сеансе со включенными разделителями. Авторы документации педантично сообщают об этом в справке по любому из них, так что здесь, видимо, просто почему-то кусок отвалился. В английской документации к этому методу, например, всё нормально.</p>
<p>Но все равно, забавно смотрится. Напомнило старый мем:</p>
<p><img alt="Исключение генерируется" src="https://kostyanetsky.ru/notes/this-is-the-way/bees.jpeg"/></p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Реостат для запросов</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/request-rheostat</link>
            <guid isPermaLink="false">note-request-rheostat</guid>
            <pubDate>Sat, 27 May 2023 13:20:05 +0700</pubDate>
            <description><p>Забыл написать: пару месяцев назад <a href="https://github.com/vkostyanetsky/RequestRheostat" target="_blank">выложил</a> на GitHub пример кода, ограничивающего количество запросов в секунду, которое может быть отправлено к какому-то стороннему ресурсу из информационной базы 1С:Предприятия. </p>
<p>Задача решена через константу, которая хранит дату текущей секунды и количество запросов, которые уже были отправлены. Клиенты, которые утыкаются в ограничение — ждут. Очередь не гарантируется, но плюс-минус соблюдается.</p>
<p>Может пригодиться для управления нагрузкой на внешнюю систему. Например, облачный Битрикс24 прямо требует не отправлять ему запросы чаще, чем два раза в секунду, и за превышение выдает бан.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Ду ю спик инглиш?</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/do-you-speak-english</link>
            <guid isPermaLink="false">note-do-you-speak-english</guid>
            <pubDate>Sun, 14 May 2023 10:15:16 +0700</pubDate>
            <description><p>Диалог входа в хранилище конфигурации актуальной версии платформы (8.3.22.1923, если быть точным), запущенной с английским интерфейсом:</p>
<p><img alt="Диалог входа" src="https://kostyanetsky.ru/notes/do-you-speak-english/login-form.png"/></p>
<p>Слышал, что развитие Конфигуратора остановилось во многом из-за чудовищного количества технического долга, тормозящего любые новые фичи. Но тут интерфейс поехал прямо на одном из первых окон приложения! Любопытно, как это пролезло через тесты. </p>
<p>Может, их и вовсе нет.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Опочтовиться</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/going-postal</link>
            <guid isPermaLink="false">note-going-postal</guid>
            <pubDate>Mon, 08 May 2023 09:12:34 +0700</pubDate>
            <description><p>Пополнял словарь в попытках описать англоговорящему приятелю свои последние приключения и вычитал про красочную идиому «to go postal». Означает что-то вроде «рехнуться от злости»; появилась где-то между 80-и и 90-и годами в Штатах после серии довольно <a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/Going_postal" target="_blank">безумных инцидентов</a>, в которых работники почты ехали крышей и нападали на всех подряд, включая коллег и посетителей.</p>
<p>В общем, выражение на первый взгляд звучит забавно, но уж больно мрачная история за кулисами. Думаю, продолжу применять старое-доброе «to go ballistic». Буквально «разозлиться так, что стать похожим на ракету, потерявшей управление», «взорваться от гнева». </p>
<p>В русском языке, кстати, есть похожие «ракетные» коннотации, но они почему-то про более управляемую или полезную, что ли, историю. Типа, пожар в заднице был настолько силён, что бедняга покинул Землю и успешно приземлился на Марсе (а не просто взорвался) :-)</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Пауза()</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/pause</link>
            <guid isPermaLink="false">note-pause</guid>
            <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 14:30:43 +0700</pubDate>
            <description><blockquote>
<p>Важная особенность: метод ВызватьПаузу недоступен в клиент-серверном вызове; при вызове с клиента серверного метода, в котором вызывается ВызватьПаузу, будет сгенерировано исключение «Нельзя вызвать метод ВызватьПаузу в клиент-серверном вызове».</p>
<p><a href="https://wonderland.v8.1c.ru/blog/metod-vyzvatpauzu/" target="_blank">Метод ВызватьПаузу</a></p>
</blockquote>
<p>Странное ограничение, если честно. С одной стороны, адекватный разработчик и так не будет в клиент-серверном вызове делать искусственную паузу, с другой — кому чешется, всё равно её там сделает (через проверку времени в цикле, например). Стоило ради security by obscurity огород городить?</p>
<p>В лучшем случае какой-нибудь джун схватит это исключение, подумает "похоже, я что-то не так делаю" и двинется в правильном направлении. Однако закладывать в платформу ограничение ради этого кейса — как из пушки по воробьям палить. Давайте ещё лимит по количеству прикрутим — мол, не больше 1000 пауз на сеанс, а то вдруг пользователи подумают, что программа работает слишком медленно :-)</p></description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>