<rss version="2.0">
    <channel>    
        <title>Влад Костянецкий</title>
        <description>Привет! Меня зовут Влад, я — разработчик приложений для бизнеса.</description>
        <language>ru</language>
        <link>https://kostyanetsky.ru</link>
        <lastBuildDate>Wed, 29 Jun 2016 19:34:09 +0700</lastBuildDate>
        
        <item>
            <title>DOOM</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/doom</link>
            <guid isPermaLink="false">note-doom</guid>
            <pubDate>Wed, 29 Jun 2016 19:34:09 +0700</pubDate>
            <description><iframe allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/RO90omga8D4" width="560"></iframe>
<p>Тот случай, когда игра настолько крута, что говорить об этом — максимально душная затея.</p>
<p>Поступим иначе; не знаю, какой из двух треков лучше передает драйв нового DOOM'а — <a href="https://www.youtube.com/watch?v=kjIVkl34Vig" target="_blank">Hell to Pay</a> Гэвина Данна или <a href="https://www.youtube.com/watch?v=hauVRrgEXl8" target="_blank">Fight Like Hell</a> от JT Music — так что сошлюсь и на первый, и на второй.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Совсем ленивые</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/completely-lazy</link>
            <guid isPermaLink="false">note-completely-lazy</guid>
            <pubDate>Fri, 12 Sep 2014 07:58:01 +0700</pubDate>
            <description><p>Дочка спрашивает: пап, а что значит «молиться»?</p>
<p>Я объясняю — смотри, мол, некоторые люди верят в могущественное существо, которое живет на небе и управляет всем-всем-всем. Люди время от времени это существо о чем-то просят, вот это и называется молитвой.</p>
<p>Мелкая, подумав:</p>
<p>— Пап, эти люди, они совсем ленивые, да?</p>
<p><a href="https://kostyanetsky.ru/notes/completely-lazy/little-one.jpg" target="_blank"><img alt="Совсем-совсем?" src="https://kostyanetsky.ru/notes/completely-lazy/little-one-thumbnail.jpg"/></a></p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Топ исключений по ТЖ</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/top-exceptions</link>
            <guid isPermaLink="false">note-top-exceptions</guid>
            <pubDate>Sun, 16 Feb 2020 16:32:02 +0700</pubDate>
            <description><p>Выложил на GitHub <a href="https://github.com/vkostyanetsky/ScriptsFor1C/blob/master/Технологический%20журнал/FrequentExceptions.sh" target="_blank">скрипт</a> на баше, который по собранному технологическому журналу 1С определяет наиболее частотные исключения.</p>
<p>Скрипт анализирует события EXCP. Это основной источник информации об ошибках, хотя, конечно, не единственный: например, есть EXCPCNTX (событие, которое началось, но не закончилось в тот момент, когда произошла ошибка). Кроме того, если исключение происходит во время серверного вызова, то в поле RetExcp у события CALL будет текст ошибки, которая вернется на клиент.</p>
<p>Впрочем, в большинстве случаев EXCP и, иногда, EXCPCNTX вполне достаточно. Часто их собирают просто по умолчанию — нагрузки это не создает, зато позволяет прогонять собранные логи через какой-нибудь инструмент аналитики (скрипт выше, например) и держать, так сказать, руку на пульсе.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Почему баш?</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/why-bash</link>
            <guid isPermaLink="false">note-why-bash</guid>
            <pubDate>Wed, 23 Jun 2021 22:24:48 +0700</pubDate>
            <description><p>Периодически вижу вопросы коллег: а что, 1С всё ещё носится с башем, да? А чё не пайтон-то? Или павершелл, на худой конец? Вот чудаки!</p>
<p>Да, баш не родной для Windows (которая, напротив, родная для 1С) и притащить его туда — отдельная история; да, при усложнении задачи читаемость скрипта падает по экспоненте; да, с некоторыми задачами баш просто не справляется.</p>
<p>Однако главный плюс баша в том, что для многих задач по анализу ТЖ 1С он — самое простое и быстрое решение. Как старая отвертка, которой ещё дед пользовался. Она всегда под рукой — пусть поцарапанная, с зазубринами и слегка корявая, но всё еще прекрасно работает.</p>
<p>Пример? Допустим, нужно выгрести из ТЖ исключения; простоты ради договоримся, что достаточно первой строки каждого события. Получим <a href="https://gist.github.com/vkostyanetsky/f95b30e2f09edd64d9e7a39575bb289a" target="_blank">примерно такой</a> скрипт на пайтоне. </p>
<p>Скажете, его можно легко сократить вдвое? А то и втрое. В конце концов, мы решаем локальную задачу. Возня с читаемостью и предсказуемостью тут ни к чему.</p>
<p>Согласен! Но давайте сначала решим ту же задачу на баше:</p>
<pre><code>grep -r --include "*.log" ',EXCP,' &gt; result.txt
</code></pre>
<p>Вот почему баш.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Feist</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/feist</link>
            <guid isPermaLink="false">note-feist</guid>
            <pubDate>Thu, 16 Jun 2016 19:54:49 +0700</pubDate>
            <description><iframe allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/Bj9vK75qB_w" width="560"></iframe>
<p>Короткий, но атмосферный и довольно суровый платформер.</p>
<p>Чем-то напомнил LIMBO, только здесь не загробный мир, а тёмный и таинственный лес, в котором водятся разумные ежи-забияки :-)</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Фред</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/fred</link>
            <guid isPermaLink="false">note-fred</guid>
            <pubDate>Sun, 24 May 2020 08:00:56 +0700</pubDate>
            <description><p>Игорь Сахаров перепел «Фреда» Короля и Шута на английском языке:</p>
<iframe allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/MsFQmXdC29g" width="560"></iframe>
<p>Роцк! Ро-о-оцк! :-)</p>
<p>Если серьёзно, я уже как-то <a href="https://kostyanetsky.ru//notes/i-wish-i-could/" target="_blank">писал</a> про это, но мне ни разу не лень повторить: такие штуки — один из самых простых и приятных способов запомнить кучу слов и оборотов.</p>
<p>Да, вокруг хватает крутанов с цепкими мозгами, которым этот трюк не нужен; он, скорее, для обычных ребят вроде меня самого. У нас все эти what a good match you and I и spellbound by your beauty pure and true в других обстоятельствах порой улетучиваются из головы, ну… Секунд через десять?</p>
<p>А так — смотришь ролик, невольно подпеваешь и не замечаешь, как текст намертво оседает в памяти.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Bioshock Infinite</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/bioshock-infinite</link>
            <guid isPermaLink="false">note-bioshock-infinite</guid>
            <pubDate>Sun, 10 Jan 2016 22:14:56 +0700</pubDate>
            <description><iframe allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/EsJ55BzIvkE" width="560"></iframe>
<p>Эта игра — точно не лучшая из «Биошоков» с точки зрения геймплея, но она настолько красива и детализована, что её как-то не тянет ругать. Кроме того, тут есть сурово закрученный сюжет! И Элизабет :-) Тут Дэвид Браун в своей «<a href="https://www.youtube.com/watch?v=IvvO-ndDLVE" target="_blank">Limelight</a>» уже всё спел, добавить мне нечего.</p>
<p>Точно буду проходить еще раз — просто чтобы снова на всё посмотреть. Не знаю, правда, как играть в DLC – история Колумбии и её детей закончена, по-моему, настолько, насколько вообще можно закончить какую-то историю.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Неподдерживаемый код</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/unsupported-code</link>
            <guid isPermaLink="false">note-unsupported-code</guid>
            <pubDate>Sat, 18 Jan 2020 10:56:25 +0700</pubDate>
            <description><p>Случайно наткнулся на <a href="https://helpf.pro/faq/view/1907.html" target="_blank">пример</a> запроса в 1С, который считает разницу между двумя датами (в годах, месяцах и днях).</p>
<p>Код, возможно, действительно работает (я не проверял), но как по мне — это хороший пример того, как делать не надо. Проблема в том, что автор забудет смысл большинства если-тогда-иначе через пару месяцев, не говоря уже о посторонних разработчиках, которые решат использовать этот код на своих проектах. В итоге при первой же доработке, которую потребуется провернуть на этом участке, куда дешевле будет заменить решение на что-то более наглядное, а не доработать.</p>
<p>И это еще далеко не самый наглядный пример. Взять хотя бы <a href="http://www.google.ru/search?q=email+regex" target="_blank">регулярки для проверки e-mail</a>. Хочется выйти подышать, да? :-)</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Просмотр таблицы значений</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/value-table-view</link>
            <guid isPermaLink="false">note-value-table-view</guid>
            <pubDate>Sat, 16 May 2020 21:19:05 +0700</pubDate>
            <description><p>Закинул на GitHub <a href="https://gist.github.com/vkostyanetsky/ef44bbb18f36a1c51826a5d0b4f3960e" target="_blank">короткую функцию</a>, с помощью которой произвольную таблицу значений можно превратить в табличный документ.</p>
<p>Для чего? Чтобы посмотреть её содержимое. Саму таблицу на клиент передать нельзя, а вот табличный документ на её основе — можно. Кроме того, у табличного документа есть клиентский метод Show(), который отображает его в отдельном окне.</p>
<p>То есть можно прямо из режима предприятия просматривать разные служебные таблицы, не тратя время на создание интерфейса для них. Просто передаем их в функцию по ссылке выше, получаем табличные документы, возвращаем их на клиент и выводим.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Эволюция</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/evolution</link>
            <guid isPermaLink="false">note-evolution</guid>
            <pubDate>Sat, 16 Feb 2019 11:22:43 +0700</pubDate>
            <description><p>Говоря о развитии чего-либо (продукта, языка общения, языка программирования и так далее), люди иногда называют это «эволюцией». Мол, процессы похожи — неудачные решения точно так же постепенно вымываются, а удачные — остаются и усиляют сущность, к которой принадлежат. Так-то оно так, но я сейчас вспомнил не про позитивную сторону — фигня в том, что в ходе эволюции потомки, кроме полезных ништяков, получают все хреново выстроенные и зачастую бессмысленные механизмы, которые не смогли прикончить предка.</p>
<p>В итоге мы задерживаем дыхание, когда глотаем, путаемся между dissatisfied и unsatisfactory, а ещё программируем на чудесном языке JavaScript — который, при всём своем удобстве и распостраненности, вобрал в себя все мыслимые и немыслимые недостатки скриптовых языков.</p>
<p>Но это нам ещё везёт — есть, например, жирафы! У этих ребят гортанный нерв сначала спускается по шее на два метра вниз, а потом — поднимается обратно к мышцам гортани (ага, вместо того, чтобы пройти несколько сантиметров от мозга напрямую).</p>
<p>Зная всё это, мне чуть-чуть проще смотреть на то, во что иногда превращается мой код на очередном цикле разработки. Ну и что, что у этого хомячка отрос драконий хвост? Эволюционно, например, такой хвост очень полезен. Кто я такой, чтобы спорить с Дарвином?</p>
<p><a href="https://twitter.com/bluecoders/status/966624401172123649" target="_blank"><img alt="Твит" src="https://kostyanetsky.ru/notes/evolution/snap-tweet-bluecoders-966624401172123649.png"/></a></p></description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>