<rss version="2.0">
    <channel>    
        <title>Влад Костянецкий</title>
        <description>Привет! Меня зовут Влад, я — разработчик приложений для бизнеса.</description>
        <language>ru</language>
        <link>https://kostyanetsky.ru</link>
        <lastBuildDate>Fri, 16 Jan 2015 17:27:05 +0700</lastBuildDate>
        
        <item>
            <title>Alien: Isolation</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/alien-isolation</link>
            <guid isPermaLink="false">note-alien-isolation</guid>
            <pubDate>Fri, 16 Jan 2015 17:27:05 +0700</pubDate>
            <description><iframe allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/7h0cgmvIrZw" width="560"></iframe>
<p>Отменный, по-честному — без скримеров — пугающий хоррор. Анимация Чужого и его охотничьи повадки выше всяких похвал: игра в кошки-мышки с монстром, попытки угадать или услышать, где он находится, истеричный писк детектора движения, слюна, капающая из вентиляции, чьи-то предсмертные вопли поблизости, панический поиск укрытий — всё это держит в диком напряжении всю игру.</p>
<p>Даже когда у Рипли появляется возможность прогонять монстра, это мало что меняет. Он, может, и сбежит (если успеешь выстрелить и попадешь), но вернётся очень быстро, будет в два раза злее и сунет нос в каждый угол.</p>
<p>В минусы проекту можно записать <s>деревянную анимацию лиц персонажей и мелкие огрехи стелса</s> кнопки Tab и Escape, которые ставят игру на паузу и позволяют успокоить расшатанные нервы :-)</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Тонкое искусство приземления</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/how-not-to-land</link>
            <guid isPermaLink="false">note-how-not-to-land</guid>
            <pubDate>Sun, 31 May 2020 17:34:49 +0700</pubDate>
            <description><iframe allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/bvim4rsNHkQ" width="560"></iframe>
<p>На волне актуальных новостей наткнулся на трёхлетней давности ролик от SpaceX с подборкой неудачных приземлений на плавучую платформу. Как по мне — отличный пример того, как нужно относиться к своим ошибкам. С юмором!</p>
<blockquote>
<p>Well, technically, it did land… Just not in one piece.</p>
</blockquote>
<p>:D</p>
<p>В комментариях не отстают:</p>
<blockquote>
<p>Space X : Launches astronauts for the first time.</p>
<p>Youtube: Let's recommend this video!</p>
</blockquote></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Настройки истории данных</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/data-history-settings</link>
            <guid isPermaLink="false">note-data-history-settings</guid>
            <pubDate>Mon, 09 Mar 2020 12:02:26 +0700</pubDate>
            <description><p>Выложил на GitHub <a href="https://github.com/vkostyanetsky/AuditLogSettings" target="_blank">обработку</a> для настройки механизма истории данных, который сравнительно недавно <a href="https://its.1c.ru/db/v8312doc#bookmark:dev:TI000001938" target="_blank">появился</a> в платформе. Эта обработка:</p>
<ol>
<li>Строит дерево объектов, для которых может вестись история данных;</li>
<li>Подсказывает, для каких объектов история данных ведется сейчас;</li>
<li>Дает возможность включить или выключить историю данных для объектов и их реквизитов. </li>
</ol>
<p>Обработка поддерживает пакетные операции — например, можно включить историю разом для нескольких документов и всех справочников. Или вообще удалить все внесенные настройки, откатив состояние механизма к тому, которое заложил разработчик конфигурации.</p>
<p>По-моему, неплохо получилось. Я писал эту штуку больше для себя, разминая мозг по вечерам — но мы, возможно, даже включим её в <a href="https://firstbit.ae" target="_blank">нашу конфигурацию</a>! Сейчас версионированием данных в ней занимается SSLi, и её механизмы трудно назвать эффективными — медленные и сильно раздувают базу. Надеюсь, платформа на тестах покажет себя лучше.</p>
<p>На Инфостарте и ИТС можно найти похожие разработки, но они либо глючат, либо работают только на русскоязычных конфигурациях (не имеют английского интерфейса + опираются на БСП), либо просто-напросто устарели (например, не поддерживают работу с константами).</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Карьерные самосвалы</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/haul-trucks</link>
            <guid isPermaLink="false">note-haul-trucks</guid>
            <pubDate>Mon, 20 Feb 2023 09:00:00 +0700</pubDate>
            <description><p><img alt="Автомобили" src="https://kostyanetsky.ru/notes/haul-trucks/cars.jpg"/></p>
<p>Коллега проворчал, что если продолжать эту логическую цепочку, то конфигуратор будет «Жигулями», а EDT — «Кама1» (это такой электрокар, который много лет пилят где-то в недрах КАМАЗа и всё никак не могут собраться с силами и, наконец, допилить).</p>
<p>Ну а я стараюсь смотреть на вещи с оптимизмом. Думаю, платформа и её IDE — это такие карьерные самосвалы. Никто в здравом уме на них по домашним делам не катает, но на разрезе эти звери незаменимы!</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Идеальное произношение</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/ideal-pronunciation</link>
            <guid isPermaLink="false">note-ideal-pronunciation</guid>
            <pubDate>Mon, 15 Oct 2018 06:25:01 +0700</pubDate>
            <description><p><a href="https://twitter.com/vanswan/status/1051001827104178177" target="_blank"><img alt="Твит" src="https://kostyanetsky.ru/notes/ideal-pronunciation/snap-tweet-vanswan-1051001827104178177.png"/></a></p>
<p>Примерно то же самое я услышал несколько лет назад от инженера Bloomberg'а — мы тогда писали для заказчика программу, автоматически следящую за курсами акций, и столкнулись с кучей проблем (для работы с финансовыми инструментами Bloomberg дает мощный, но довольно сложный API).</p>
<p>В конце концов дело дошло до диалога с техподдержкой, и после обмена несколькими сообщениями коллега предложил пообщаться голосом. Я здорово смутился и заметил, что, мол, так-то можно, но my English isn't fluent enough. На это собеседник лишь пожал плечами: мол, мы привыкли — английский используется повсеместно, и обратная сторона медали в том, что его везде крутят на свой лад. Так что правильное ударение — последнее, что его будет волновать, лишь бы была понятна мысль.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Поиск методов с параметром</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/find-methods-with-parameter</link>
            <guid isPermaLink="false">note-find-methods-with-parameter</guid>
            <pubDate>Mon, 18 Nov 2019 19:18:12 +0700</pubDate>
            <description><p>Задача: нужно найти в общих модулях конфигурации методы с определенным параметром (в этом примере — с параметром DecimalPlacesFor).</p>
<p>Обычный поиск по коду конфигурации даст массу ложных срабатываний (например, все обращения к параметру с таким именем в теле методов). Поиск по регулярным выражениям платформа пока не поддерживает, поэтому выгодно выгрузить конфигурацию в файлы и натравить на папку общих модулей <a href="https://github.com/vkostyanetsky/ScriptsForLogAnalysis/blob/master/Файлы%20конфигурации/MethodsWithParameter.sh" target="_blank">скрипт</a> на баше.</p>
<p>Первая часть скрипта (до пайпа) выполняет сам поиск, вторая — отрезает лишнее, чтобы на вывод уходили только названия модулей и найденных в них методов. Получится, например, так:</p>
<p><img alt="Скриншот консоли" src="https://kostyanetsky.ru/notes/find-methods-with-parameter/bash.png"/></p>
<p>Профит? Профит!</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Управление вторым монитором из консоли</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/2nd-monitor-and-console</link>
            <guid isPermaLink="false">note-2nd-monitor-and-console</guid>
            <pubDate>Sat, 16 Oct 2021 19:55:48 +0700</pubDate>
            <description><p>У меня стоят два монитора. Второй нужен во время встреч в Zoom или при совместной игре с друзьями (в обеих случаях туда удобно вывести камеры собеседников). Есть ещё несколько примеров, когда он полезен, но часто устройство просто простаивает. Чтобы не отвлекало, решил его выключать.</p>
<p>В чем тут засада: средствами ОС управлять вторым монитором неудобно (несколько кликов, скроллить надо, да ещё всё время путаю, куда лезть — в «Параметры экрана» или «Персонализацию»). Хотелось бы одной командой, а команду — на хоткей. И в идеале из скрипта всем этим рулить.</p>
<p>Скрипта я не нашел, но накопал готовую утилиту — <a href="https://www.nirsoft.net/utils/multi_monitor_tool.html" target="_blank">MultiMonitorTool</a>. Бесплатная. Под десятой виндой работает без проблем. Команды ниже включают-выключают 2-й монитор:</p>
<pre><code>MultiMonitorTool.exe /disable 2
MultiMonitorTool.exe /enable 2  
MultiMonitorTool.exe /switch 2
</code></pre>
<p>Почему-то при включении монитора через enable или switch он иногда неверно позиционируется (например, до выключения он был справа, а после включения встал слева). Это поправимо. Сначала запишем конфигурацию в тот момент, когда включены оба монитора:</p>
<pre><code>MultiMonitorTool.exe /SaveConfig Monitors.cfg
</code></pre>
<p>А потом, когда нужно включить монитор — загрузим сохранённый конфиг:</p>
<pre><code>MultiMonitorTool.exe /LoadConfig Monitors.cfg
</code></pre>
<p>Утилита ещё много чего умеет (например, одна из команд перекидывает окна приложений между мониторами). Описание — по ссылке выше.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Метод с сюрпризом</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/method-with-surprise</link>
            <guid isPermaLink="false">note-method-with-surprise</guid>
            <pubDate>Mon, 27 Jul 2020 07:38:49 +0700</pubDate>
            <description><p>Пару недель назад столкнулся с досадным багом. Контекст — примитивнее не придумаешь: нужно найти документ по номеру. Если сделать так — документ будет найден:</p>
<pre><code>SELECT Ref FROM Document.Invoice WHERE Number = &amp;Number
</code></pre>
<p>А вот так — фигушки:</p>
<pre><code>Documents.Invoice.FindByNumber(Number)
</code></pre>
<p>Сначала я даже слегка завис, но потом полез в документацию и, конечно, нашел ответ. У метода FindByNumber() есть второй параметр, IntervalDate, нужный для поиска периодического документа. С помощью него можно сузить поиск до конкретного периода; например, если периодичность нумерации — год и мы присвоим параметру значение 01-05-2020, то поиск пойдет в периоде от 01-01-2020 до 31-12-2020. А нумерация у документа Invoice и правда периодическая — в пределах года.</p>
<p>Так в чем проблема? Дело в том, что за уклончивым «the parameter is used for documents with periodic numbering» на самом деле скрывается железное правило: параметр <strong>нельзя</strong> опускать для периодических документов.</p>
<p>Чтобы убедиться в этом, посмотрим, какой SQL выполняется на стороне СУБД. Делаем обычный запрос — никаких сюрпризов. P1 здесь — разделитель, P2 — номер документа:</p>
<pre><code>SELECT
    T1._IDRRef 
FROM
    dbo._Document283 T1
WHERE
    ((T1._Fld704 = @P1))
    AND ((T1._Number = @P2))
</code></pre>
<p>А вот если выполнить FindByNumber(), то в запросе появится третий параметр со значением 2001-12-31 23:59:59 — ну да, «конец первого года с начала времён»:</p>
<pre><code>SELECT
    T1._IDRRef
FROM
    dbo._Document283 T1
WHERE
    ((T1._Fld704 = @P1))
    AND
    (
        T1._Number = @P2
        AND T1._Date_Time &lt;= @P3
    )
</code></pre>
<p>Конечно, такой запрос не находит нужный документ. Он вообще ничего не найдет  в любой реальной базе — никогда, ни при каких обстоятельствах.</p>
<p>Подведем итог. Как решить проблему — понятно: указываем IntervalDate или, если даты нет, подключаем ЗначениеРеквизитаОбъекта() БСП или его аналог. Но, честное слово, со стороны платформы, было бы куда адекватнее выбрасывать исключение, если FindByNumber() вызван без IntervalDate, а у документа включена периодичность — чем вот так, тихой сапой, делать гарантированно бессмысленные запросы.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>И приятнее пахнуть</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/burned-people</link>
            <guid isPermaLink="false">note-burned-people</guid>
            <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 17:04:33 +0700</pubDate>
            <description><p>На днях выпустили очередный релиз FirstBIT ERP (наш программный продукт для автоматизации бизнеса в ОАЭ). Вложен вагон труда, всё работает как надо, есть чем гордиться и всё такое. Я, например, кучу сил потратил на то, чтобы сделать полноценный обмен данными с Битрикс24 и порядком рад, что успел этот механизм зафиналить.</p>
<p>Но в душе всё равно немного завидно <a href="https://steamcommunity.com/games/505230/announcements/detail/1597002662743679418" target="_blank">коллегам</a> из геймдева: наши патчноуты, конечно, тоже интересные, но <a href="https://kostyanetsky.ru/notes/burned-people/better.png" target="_blank">такого</a> там всё-таки не встретить.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>ГПиМРМ</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/hpmor</link>
            <guid isPermaLink="false">note-hpmor</guid>
            <pubDate>Sun, 06 Nov 2016 15:32:00 +0700</pubDate>
            <description><p>Дочитал «Гарри Поттер и методы рационального мышления» — эпический фанфик по сами-знаете-какой вселенной. Автор — крутой спец по искусственному интеллекту и интересен сам по себе, но вот эту его книгу я прямо настойчиво <a href="http://hpmor.ru" target="_blank">рекомендую</a>.</p>
<p>В первую очередь — как очень любопытное переосмысление оригинальной саги Джоан Роулинг. Многие аспекты поданы как минимум не менее интересно и выпукло, и вообще интрига закручена отменная — две трети истории я прочитал, не выключая <a href="https://kostyanetsky.ru/notes/hpmor/gene-wilder-meme.jpg" target="_blank">Джина Уайлдера</a> :-) При этом автор ухитрился свести концы с концами и закрыть сюжетную линию так, что претензий у меня почти не осталось.</p>
<p>Ну и в любом случае, безотносительно всего — это неплохой способ знакомства с кучей научных, около-научных и просто интересных штук, так или иначе затронутых по ходу дела. Автор умен, и книжка тоже вышла неглупая.</p></description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>