<rss version="2.0">
    <channel>    
        <title>Влад Костянецкий</title>
        <description>Привет! Меня зовут Влад, я — разработчик приложений для бизнеса.</description>
        <language>ru</language>
        <link>https://kostyanetsky.ru</link>
        <lastBuildDate>Tue, 16 Nov 2021 23:40:48 +0700</lastBuildDate>
        
        <item>
            <title>Infostart Event 2021</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/infostart-event-2021/</link>
            <guid isPermaLink="false">note-infostart-event-2021</guid>
            <pubDate>Tue, 16 Nov 2021 23:40:48 +0700</pubDate>
            <description><p class="measure-wide">На прошлой неделе сгонял в Москву на <a class="link blue dim bb" href="https://event.infostart.ru/2021_msk/" target="_blank">Infostart Event 2021</a>:</p>
<ul class="measure-wide">
<li>Послушать дюжину докладов о разработке и близких темах — check;</li>
<li>Развиртуализоваться с несколькими классными людьми — check;</li>
<li>Поболтать с друзьями — check!</li>
</ul>
<p class="measure-wide">По итогу неожиданно почуствовал себя отдохнувшим — и это несмотря на перелёты, нервы и суету. Думаю, дело в том, что я удалёнщик; было по-настоящему здорово посмотреть на такое количество коллег вживую, а не в виде потока электронов.</p>
<p class="measure-wide">Чтобы два раза не <s>вставать</s> летать, сдал в офисе PostgresPro <a class="link blue dim bb" href="https://postgrespro.ru/education/exam/DBA1-10" target="_blank">входной тест</a> по администрированию PostgreSQL. Впереди ещё три, а финального пока вообще не существует — но дорогу осилит идущий, так вижу.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Матрёшка</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/matryoshka/</link>
            <guid isPermaLink="false">note-matryoshka</guid>
            <pubDate>Sat, 30 Oct 2021 17:14:56 +0700</pubDate>
            <description><p class="measure-wide">На днях в чат команды кинули ссылку на сертификат 1Ci (коллега проходил их <a class="link blue dim bb" href="https://academy.1ci.com/courses/1c-junior-developer" target="_blank">курс</a> на джуна). Перехожу по ней — авторизации не требует, ошибки не выдает, браузер сразу загружает PDF. Всё идёт как надо, верно? Ладно, открываю файл:</p>
<p class="measure-wide"><img alt="Error.pdf" src="https://kostyanetsky.ru/notes/matryoshka/not-your-certificate.png"/></p>
<p class="measure-wide">Честно? Я даже восхищён. Надо этот UX в наших продуктах внедрить: прожимаешь ты, например, печать документа, а он тебе — PDF! А в нём — ссылка на другой PDF! А в нём — entity is not filled, иди заполняй.</p>
<p class="measure-wide">Можно продать это как русский путь вывода ошибок: мол, у нас так исторически сложилось. Всё матрёшки виноваты, проклятые, и Кощей со своей иглой. Она, как вы помните, в яйце, а оно — в утке, которая в зайце, засунутом в сундук, и далее по цепочке вложенности.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Управление вторым монитором из консоли</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/2nd-monitor-and-console/</link>
            <guid isPermaLink="false">note-2nd-monitor-and-console</guid>
            <pubDate>Sat, 16 Oct 2021 19:55:48 +0700</pubDate>
            <description><p class="measure-wide">У меня стоят два монитора. Второй нужен во время встреч в Zoom или при совместной игре с друзьями (в обеих случаях туда удобно вывести камеры собеседников). Есть ещё несколько примеров, когда он полезен, но часто устройство просто простаивает. Чтобы не отвлекало, решил его выключать.</p>
<p class="measure-wide">В чем тут засада: средствами ОС управлять вторым монитором неудобно (несколько кликов, скроллить надо, да ещё всё время путаю, куда лезть — в «Параметры экрана» или «Персонализацию»). Хотелось бы одной командой, а команду — на хоткей. И в идеале из скрипта всем этим рулить.</p>
<p class="measure-wide">Скрипта я не нашел, но накопал готовую утилиту — <a class="link blue dim bb" href="https://www.nirsoft.net/utils/multi_monitor_tool.html" target="_blank">MultiMonitorTool</a>. Бесплатная. Под десятой виндой работает без проблем. Команды ниже включают-выключают 2-й монитор:</p>
<pre><code>MultiMonitorTool.exe /disable 2
MultiMonitorTool.exe /enable 2  
MultiMonitorTool.exe /switch 2
</code></pre>
<p class="measure-wide">Почему-то при включении монитора через enable или switch он иногда неверно позиционируется (например, до выключения он был справа, а после включения встал слева). Это поправимо. Сначала запишем конфигурацию в тот момент, когда включены оба монитора:</p>
<pre><code>MultiMonitorTool.exe /SaveConfig Monitors.cfg
</code></pre>
<p class="measure-wide">А потом, когда нужно включить монитор — загрузим сохранённый конфиг:</p>
<pre><code>MultiMonitorTool.exe /LoadConfig Monitors.cfg
</code></pre>
<p class="measure-wide">Утилита ещё много чего умеет (например, одна из команд перекидывает окна приложений между мониторами). Описание — по ссылке выше.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Самые большие зарплаты</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/top-salaries/</link>
            <guid isPermaLink="false">note-top-salaries</guid>
            <pubDate>Sat, 02 Oct 2021 16:49:35 +0700</pubDate>
            <description><blockquote>
<p class="measure-wide">Есть путь до CSV-файла, надо его открыть, прочитать заголовок (первая строка), найти колонку Salary и вывести топ 10 зарплат.</p>
<p class="measure-wide"><em><a class="link blue dim bb" href="https://t.me/nikitonsky_chat/26402" target="_blank">Ссылка</a></em></p>
</blockquote>
<p class="measure-wide">Вбросил свои <a class="link blue dim bb" href="https://gist.github.com/tonsky/881d5d8c4fbed818fe2905a7591a91e0#file-vkostyanetsky-1c" target="_blank">пять копеек</a> просто для полноты картины. Если забить на стабильность, читаемость и производительность — можно усечь где-то вдвое. Тут с самого начала было очевидно, что на баше выйдет короче, а на питоне проще — так что просто написал как привык.</p>
<p class="measure-wide">Из полезного: в комментариях к сообщению куча примеров на других языках. С некоторыми вообще до сих пор не сталкивался; было реально любопытно посмотреть на синтаксис и попробовать понять подход.</p>
<p class="measure-wide">В целом история напомнила <a class="link blue dim bb" href="https://bolknote.ru/tags/beer99/" target="_blank">хобби</a> Евгения Степанищева — писать вывод американской «песни о пиве» на всех языках подряд. Задача с чтением CSV, кстати, мне тоже кажется скорее фаном — слишком узкий кейс, чтобы на его базе что-то всерьёз сравнивать.</p>
<p class="measure-wide">Из смешного: у пары <a class="link blue dim bb" href="https://t.me/nikitonsky_pub/201?comment=26703" target="_blank">коллег</a> язык 1С вызвал настолько острые проблемы со зрением, что они сочли нужным об этом сообщить :-) Отчасти понимаю желание самоутвердиться на стереотипе «1С — это плохо, понятненько?», но тут момент явно выбран неудачно. Предпочтения в синтаксисе — дело вкуса, а кроме них решение на 1С никак не отличается от решений на любом другом языке, где нет встроенной библиотеки для парсинга CSV.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Сборка этого сайта на GitHub</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/build-on-github/</link>
            <guid isPermaLink="false">note-build-on-github</guid>
            <pubDate>Wed, 29 Sep 2021 22:00:00 +0700</pubDate>
            <description><p class="measure-wide">Последний год этот сайт работал на простой связке: статика, гитхаб и свой домен. То есть все страницы были заранее сгенерированы и лежали в <a class="link blue dim bb" href="https://github.com/vkostyanetsky/kostyanetsky.ru-static" target="_blank">репе</a> гитхаба, к которой был подключен <a class="link blue dim bb" href="https://pages.github.com/" target="_blank">GitHub Pages</a>.</p>
<p class="measure-wide">Статику я собирал с помощью скрипта, на вход которому подавались педантично разложенные по папкам текстовые файлы с содержимым страниц. Скрипт рылся в них и генерил html-ки, которые я потом вручную перекладывал в репу.</p>
<p class="measure-wide">Эта схема, в общем, неплохо работала, но меня раздражало количество кликов. Здесь скрипт дерни, там скрипт дерни, потом ещё с гитом повозиться надо. Хотелось бы попроще.</p>
<p class="measure-wide">В какой-то момент до меня дошло, что на плечи гитхаба можно переложить не только деплой статики, но и саму сборку. Я поворочал мозгами и добавил к репозиторию со статикой ещё два:</p>
<ol class="measure-wide">
<li><a class="link blue dim bb" href="https://github.com/vkostyanetsky/kostyanetsky.ru" target="_blank">Репозиторий</a> исходных данных. Сюда я положил контент сайта: те самые текстовые файлы и чуть-чуть метаданных (заголовки страниц, даты их создания, теги для заметок и так далее).</li>
<li><a class="link blue dim bb" href="https://github.com/vkostyanetsky/BlogBuilder" target="_blank">Репозиторий</a> скрипта для генерации статики. Кроме самого скрипта, сюда я засунул разные ассеты (иконки, стили, манифесты — в общем, всё, что не нужно каждый раз генерировать, а можно просто «положить» рядом с получившимися html-ками).</li>
</ol>
<p class="measure-wide">Потом я накатал <a class="link blue dim bb" href="https://github.com/vkostyanetsky/kostyanetsky.ru/blob/main/.github/workflows/main.yml" target="_blank">экшен</a>, который просыпается при каждом пуше в репу с исходными данными. Вкратце, его логика:</p>
<ol class="measure-wide">
<li>Клонировать репу со статикой и репу с генератором;</li>
<li>Обновить репу со статикой с помощью генератора;</li>
<li>Запушить изменения репы со статикой в мейн;</li>
<li>Написать хозяину (мне) в телегу.</li>
</ol>
<p class="measure-wide">Вуаля! Теперь при любом изменении репозитория с исходными данными гитхаб немедленно (ну, как немедленно — в пределах минуты) обновляет репозиторий с готовым сайтом и деплоит его оттуда через GitHub Pages. Бонусом — веб-интерфейс для правки страниц сайта (собственно, сайт гитхаба). Почти чистый No Code :-)</p>
<p class="measure-wide">Чтобы два раза не вставать, я добавил ссылки для правки страниц прямо на сайт (карандаш в верхнем правом углу). Это задумано как удобство для меня, но вообще отправить PR может любой, кто, например, найдёт опечатку. Заранее спасибо!</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Diablo</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/diablo/</link>
            <guid isPermaLink="false">note-diablo</guid>
            <pubDate>Wed, 22 Sep 2021 21:25:48 +0700</pubDate>
            <description><iframe allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/kVd6qeWoAxg" width="560"></iframe>
<p class="measure-wide">Хороший выпуск айтишного подкаста «Мы обречены» про выгорание разработчиков. Особых откровений нет, но что-то полезное для себя подчерпнуть можно. Очень понравилась аналогия с видеоиграми где-то ближе к середине:</p>
<blockquote>
<p class="measure-wide">Была такая игра — Diablo. Бегаешь ты там, RPG, всякие спеллы. У персонажа есть мана и здоровье, и когда у тебя маны на каст… Ха, звучу как задрот! Ну ладно. В общем, когда у тебя маны на каст не хватает, она у тебя начинает из здоровья браться.</p>
<p class="measure-wide"><em>— Доктор Кот</em></p>
</blockquote></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Про молоток и гвозди</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/hammer-and-nails/</link>
            <guid isPermaLink="false">note-hammer-and-nails</guid>
            <pubDate>Wed, 15 Sep 2021 21:47:48 +0700</pubDate>
            <description><p class="measure-wide">На днях допиливал платежные документы в нашей конфигурации и наткнулся на невероятно избыточное решение примитивной задачи. Простите, не  могу держать в себе.</p>
<p class="measure-wide">Вот есть у вас документ, да? В нём — несколько табличных частей. В каждой — поле для комментария. Делаете вы для этого документа печатную форму; если хотя бы в одной строке любой ТЧ есть комментарий — нужно использовать один шаблон, если комментариев нет — другой.</p>
<p class="measure-wide">Задача примитивная, все мы миллион раз такое делали — ну, смотрим в выборку строк, натравливаем ПустаяСтрока() на нужное поле и грузим подходящий шаблон. Готово, можно пить кофе!</p>
<p class="measure-wide">Однако, вместо короткого цикла я увидел это:</p>
<script src="https://gist.github.com/vkostyanetsky/e870d5bb3d2f23d93f3d17001eaef59b.js">Суть</script>
<p class="measure-wide">Ну то есть да, делаем матрешку из подзапросов, в самом нижнем из которых роемся в ТЧ (которые мы, напомню, только что выгребали для вывода на печатную форму). Ищем в них комментарии, если есть — ставим единичку. Нет? Нолик. Итог несколько раз группируем и возвращаем в скрипт.</p>
<p class="measure-wide">Я сейчас даже не про нагрузку на СУБД (рискну предположить, что заметного эффекта этот трюк не дает — в конце концов, после отбора по ссылке выборка будет копеечной). Просто… Ну… Чекнуть выборку строк — пять строк кода. Понятных, простых, коротких, Сонару ругнуться негде. Как можно было родить вот это? Из большой любви к запросам? </p>
<p class="measure-wide">А ведь что-то в этом духе и было, скорее всего. Я почти вижу его, этого кодера, который только что более-менее сносно освоил запросы и пребывает в перманентном восторге от новых возможностей. А когда в руках есть клёвый блестящий молоток, всё вокруг кажется гвоздями.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Без комментариев</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/no-comment/</link>
            <guid isPermaLink="false">note-no-comment</guid>
            <pubDate>Wed, 08 Sep 2021 00:12:00 +0700</pubDate>
            <description><p class="measure-wide">Сам не заметил, как бросил привычку педантично комментировать каждый метод, с которым приходится работать. Наверняка у этой практики есть какое-нибудь умное название, но мне нет дела, если честно. Я имею в виду стиль, когда описание добавляют к каждому осмысленному блоку кода:</p>
<script src="https://gist.github.com/vkostyanetsky/afae4dee09d639f34156d6c02b29c2a5.js">Суть</script>
<p class="measure-wide">Смысл тут простой: когда копаешься в каком-нибудь дремучем легаси и бегаешь туда-сюда между хаотично раскиданными процедурами на три экрана каждая — логику каждой из них держать в голове довольно трудно. Первая же чашка кофе всё смоет. Поэтому такие заметки на полях здорово ускоряют ориентацию на местности, и чем больше времени проходит между подходами к коду — тем заметнее эффект.</p>
<p class="measure-wide">Однако в какой-то момент стало понятно, что это ноу-хау — просто костыль, подпирающий откровенно хреновый дизайн кода. Попалась тебе длинная процедура или функция — вздохни, сядь и нарежь толстяка на методы поменьше. Сэкономишь и время, и нервы, и в коде разберешься быстрее, и Сонар порадуешь.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Медленное оповещение</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/slow-notification/</link>
            <guid isPermaLink="false">note-slow-notification</guid>
            <pubDate>Wed, 18 Aug 2021 20:03:30 +0700</pubDate>
            <description><div class="blog-embedded-tweet" data-tweet-id="1427626118635470866"><a class="link blue dim bb" href="https://twitter.com/iamhellcat/status/1427626118635470866" target="_blank">Твит</a></div>
<p class="measure-wide">Прочитал этот твит и внезапно вспомнил случай из практики. Прилетает запрос от клиента — мол, 1С тормозит, сделайте что-нибудь. Уточняем: тормозит всё-таки не вся 1С, а конкретная операция.</p>
<p class="measure-wide">База клиента — переписанная УТ, проблемная операция — из блока доработок. Внутри — множество многоэтажных запросов, возня с таблицами значений, какие-то невнятные вычисления и пачка серверных процедур по семьсот строк каждая. Копию базы снять нельзя, ТЖ недоступен, доступ к СУБД закрыт, доступ к счётчикам — тоже. Отладка на сервере 1С выключена, включить — не вариант.</p>
<p class="measure-wide">Бардак, в общем. Как понять, где тут всё вязнет? Ладно, конфигурацию можно менять — уже неплохо. Вешаю на операцию замер: ну да, думает над чем-то пару минут. Отлично! Потираю ручки и сужаю область поиска: докидываю целый ворох замеров на самые подозрительные участки.</p>
<p class="measure-wide">Результат любопытный: тормозов нет! Код не то чтобы летает, но о минутах и речи нет — с учетом сложности, расходы в пределах допустимого. Может, какая-то сериализация данных между клиентом и сервером? Тщательно выверяю код серверной процедуры — нет, никакой трансляции. Всё, что было на сервере, осталось на сервере.</p>
<p class="measure-wide">Перехожу к клиентской части. Что тут может тормозить-то?.. Выглядел код, упрощая, как-то так:</p>
<script src="https://gist.github.com/vkostyanetsky/df0b17526991bbac3b3df1c75dfa154f.js">Суть</script>
<p class="measure-wide">Смотрел я на этот код, как баран, минут десять. В конце концов спросил коллегу и он рассказал удивительную вещь: оказывается, Оповестить() не просто рассылает оповещения во все открытые формы, а <strong>ждёт</strong>, когда в них завершится обработчик оповещения.</p>
<p class="measure-wide">Я знатно офигел, полез проверять и в конце концов наткнулся на форму, которая ловила событие выполнение операции и подрывалась обновлять свои динамические списки. Запрос в одном из них и давал тормоза (там подзапрос к подзапросу к подзапросу и ворох соединений «через точку» — в общем, дальше не интересно).</p>
<p class="measure-wide">Такая вот яломиште :-) Оповещайте с осторожностью!</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Умер Павел Чистов</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/pavel-chistov-passed-away/</link>
            <guid isPermaLink="false">note-pavel-chistov-passed-away</guid>
            <pubDate>Sun, 01 Aug 2021 08:11:19 +0700</pubDate>
            <description><p class="measure-wide">Павел Чистов в пятницу вечером умер из-за сердечной недостаточности. Если вы не знаете, кто это — вот <a class="link blue dim bb" href="https://infostart.ru/journal/news/news/ushel-iz-zhizni-pavel-chistov_1490373/" target="_blank">некролог</a>. Впрочем, раз вы читаете этот блог — скорее всего, знаете.</p>
<p class="measure-wide"><a class="link blue dim bb" href="https://t.me/nixel2007_thoughts/205" target="_blank">Никита Грызлов</a>, <a class="link blue dim bb" href="https://t.me/ilyaleontyevpro1c/38946" target="_blank">Илья Леонтьев</a> и <a class="link blue dim bb" href="https://t.me/cio2cdto/514" target="_blank">Сергей Горшенин</a> собирают деньги для помощи семье Павла. Кроме того, номер карты его вдовы есть в конце некролога по ссылке выше.</p>
<p class="measure-wide">Берегите себя, пожалуйста.</p></description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>