<rss version="2.0">
    <channel>    
        <title>Влад Костянецкий</title>
        <description>Привет! Меня зовут Влад, я — разработчик приложений для бизнеса.</description>
        <language>ru</language>
        <link>https://kostyanetsky.ru</link>
        <lastBuildDate>Sun, 28 Jul 2019 10:22:58 +0700</lastBuildDate>
        
        <item>
            <title>Observation</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/observation</link>
            <guid isPermaLink="false">note-observation</guid>
            <pubDate>Sun, 28 Jul 2019 10:22:58 +0700</pubDate>
            <description><iframe allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/58ibIuaHer8" width="560"></iframe>
<p>За бортом — недалекое будущее, а вы — искусственный интеллект космической станции, на которой произошла катастрофа. Работа ваших систем нарушена, большая часть данных потеряна, а экипаж — чёрт знает где. Во всём этом нужно разобраться и навести порядок.</p>
<p>Это завязка недавней <a href="https://www.epicgames.com/store/ru/product/observation/home" target="_blank">Observation</a> от No Code. Коротко: игра — пушка. Зайдет любителям научной фантастики, особенно классики (Артур Кларк, вот это всё). Из последнего, во что я играл в этом жанре, круче — только <a href="https://store.steampowered.com/app/282140/SOMA/" target="_blank">SOMA</a>.</p>
<p>Искренне советую не читать никаких обзоров (журналисты без спойлеров двух слов связать не могут) и не смотреть официальный трейлер — в игре крутое интро и его стоит посмотреть внутри истории, а не на ютубе.</p>
<p>Музыку к интро, кстати, написал Робин Финк (Nine Inch Nails). Вижуал в момент просмотра непонятен, но когда догоняешь, что именно там показывают — невольно проникаешься.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Кегли на дороге</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/skittles</link>
            <guid isPermaLink="false">note-skittles</guid>
            <pubDate>Mon, 03 Jun 2013 21:43:12 +0700</pubDate>
            <description><p>Интересно, какому проценту пешеходов, переходящих дорогу где придется, реально тяжело добраться до зебры, а какому — просто плевать на последствия? Недавно прочитал «<a href="http://mymaster.livejournal.com/344609.html" target="_blank">Откровения кегли</a>» (клёвую заметку Антона Буслова про ситуацию с зебрами с точки зрения больного человека) — но мне всё равно трудно поверить, что все эти упитанные и совсем не старые люди настолько измотаны, что не могут добраться до перехода.</p>
<p>Ладно я, велосипед легко маневрирует и быстро тормозит. А вот что испытывают водители автомобилей и мотоциклов — боюсь представить.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Хороший день</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/rapunzel</link>
            <guid isPermaLink="false">note-rapunzel</guid>
            <pubDate>Tue, 09 Jul 2019 10:15:16 +0700</pubDate>
            <description><p><a href="https://twitter.com/IZRART/status/1146234848362713088" target="_blank"><img alt="Твит" src="https://kostyanetsky.ru/notes/rapunzel/snap-tweet-IZRART-1146234848362713088.png"/></a></p>
<blockquote>
<p>Дорогой дневник! Сегодня мне заплатили, чтобы я нарисовал думгая, который учит Рапунцель из диснеевской «Запутанной истории» стрельбе из тяжелой штурмовой винтовки. Сегодня был хороший день!</p>
<p><em>― izra</em></p>
</blockquote>
<p>Обожаю художников. Особенные люди :-)</p>
<p>(а также на рисунке я, обучающий дочку, как рашить зилотами в Starcraft 2)</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>И приятнее пахнуть</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/burned-people</link>
            <guid isPermaLink="false">note-burned-people</guid>
            <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 17:04:33 +0700</pubDate>
            <description><p>На днях выпустили очередный релиз FirstBIT ERP (наш программный продукт для автоматизации бизнеса в ОАЭ). Вложен вагон труда, всё работает как надо, есть чем гордиться и всё такое. Я, например, кучу сил потратил на то, чтобы сделать полноценный обмен данными с Битрикс24 и порядком рад, что успел этот механизм зафиналить.</p>
<p>Но в душе всё равно немного завидно <a href="https://steamcommunity.com/games/505230/announcements/detail/1597002662743679418" target="_blank">коллегам</a> из геймдева: наши патчноуты, конечно, тоже интересные, но <a href="https://kostyanetsky.ru/notes/burned-people/better.png" target="_blank">такого</a> там всё-таки не встретить.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Почему не баш?</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/why-not-bash</link>
            <guid isPermaLink="false">note-why-not-bash</guid>
            <pubDate>Sat, 03 Jul 2021 21:31:48 +0700</pubDate>
            <description><p>В прошлой заметке я говорил о задачах, для решения которых баш — идеальный инструмент: минимум ограничений, простые условия — и оговорился, что иногда он вообще не справляется.</p>
<p>Чтобы не быть голословным, давайте пример из практики. Есть, скажем, порядка семидесяти гигабайт логов ТЖ 1С, по которым нужно построить топ пояснений к исключениям — от самых частотных к менее частотным.</p>
<p>Плёвое дело, верно? Выгребаем EXCP, извлекаем Descr, считаем повторения. Даже нужный <a href="https://github.com/vkostyanetsky/ScriptsFor1C/blob/master/Технологический журнал/FrequentExceptions.sh" target="_blank">скрипт</a> я как-то уже писал. Запускаю, терпеливо жду…</p>
<p>Знаете, сколько понадобилось времени? Я тоже нет: после того, как скрипт проработал сутки, я его вырубил и полез разбираться, в чём проблема. Затык возник где-то в скрипте gawk'а: именно она активно нагружала процессор (если не считать cat'а, которая время от времени читала очередную порцию данных).</p>
<p><img alt="Процессы" src="https://kostyanetsky.ru/notes/why-not-bash/procexp64.png"/></p>
<p>Беда, беда, огорчение! В общем, я подумал и <a href="https://github.com/vkostyanetsky/ScriptsFor1C/blob/master/Технологический журнал/FrequentExceptions.py" target="_blank">переписал</a> этот скрипт на Питоне. Новая версия отработала за 15 минут и дала мне:</p>
<ol>
<li>Топ пояснений по событиям исключений;</li>
<li>Скрипт, который можно прочитать через полгода без помощи гугла;</li>
<li>Уверенность, что я могу добавить в скрипт два-три условия и не вызвать Сатану случайным сочетанием операторов и ключей.</li>
</ol>
<p>Конечно, я мог оптимизировать версию на баше. Вероятно, тормозит поиск в массиве — время, необходимое для поиска пояснения в массиве уже зафиксированных пояснений, линейно растет с увеличением размера массива. Можно, например, попробовать изменить подход к сбору данных — gawk'ом только извлекать сами пояснения, а результат сбора передать в тандем sort &amp; uniq.</p>
<p>Однако это уже отчётливо отдаёт <a href="https://kostyanetsky.ru/notes/why-not-bash/but-why.jpg" target="_blank">мемасом</a> про буханку хлеба: из неё, конечно, можно сделать троллейбус, просто не очень понятно — зачем? Камон, мне бы проблему решить. А Питон с ней уже справился на твердую пятёрку, чем сэкономил мне кучу времени и нервов.</p>
<p>Собственно, к этому я вел. Родовые травмы баша понятны и нередко приемлемы, плюсы — приятны и очевидны, но при работе с ним вопрос иногда встает так: cтоит ли только ради того, чтобы получить решение именно на баше, потратить часа два на возню с утилитами, параметрами, мануалами и постами на Stack Overflow? </p>
<p><a href="https://twitter.com/EffinBirds/status/1408560771877965825" target="_blank"><img alt="Твит" src="https://kostyanetsky.ru/notes/why-not-bash/snap-tweet-EffinBirds-1408560771877965825.png"/></a></p>
<p>Вот поэтому не баш, да.</p>
<p>UPD: Хорошая <a href="https://grishaev.me/no-bash/" target="_blank">заметка</a> Ивана Гришаева на ту же тему.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Выбор</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/my-school</link>
            <guid isPermaLink="false">note-my-school</guid>
            <pubDate>Thu, 05 Jun 2014 22:02:34 +0700</pubDate>
            <description><p>Дочка усердно расчесывает ногу. Говорю ей: эй, не чеши, болеть будет. Она на меня серьезно так смотрит и отвечает: пап, это мой выбор, чесать или не чесать.</p>
<p>Не нашел, что возразить.</p>
<p><img alt="Моя школа!" src="https://kostyanetsky.ru/notes/my-school/bender.jpg"/></p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Об идеальном балансе</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/perfectly-balanced</link>
            <guid isPermaLink="false">note-perfectly-balanced</guid>
            <pubDate>Wed, 20 May 2020 06:48:19 +0700</pubDate>
            <description><p>Хочу поделиться парой классных текстов о современном софте. Они не особенно свежие (первый-то уж точно), но наверняка ведь кто-то пропустил:</p>
<ul>
<li><a href="https://tonsky.me/blog/disenchantment/ru/" target="_blank">Моё разочарование в софте</a> Никиты Тонского</li>
<li><a href="https://habr.com/ru/company/jugru/blog/493178/" target="_blank">В софте всё восхитительно, но все недовольны</a> Евгения Трифонова</li>
</ul>
<p>К чему я это вспомнил? На прошлой неделе участвовал в хакатоне среди программистов нашей компании. Узнал кучу клевых штук, а по итогам даже занял первое место (вместе с ещё двумя участниками, у которых получились очень похожие решения).</p>
<p>(если вы — тоже сотрудник «Первого БИТа», то <a href="https://newportal.1cbit.ru/news/3066979/" target="_blank">итоги</a> хакатона лежат на портале; там же — <a href="https://newportal.1cbit.ru/news/3066980/" target="_blank">отзыв</a> другого победителя, Димы Лещенко)</p>
<p>В процессе нужно было развернуть и настроить целую гору софта: EDT, RabbitMQ, Docker, GitLab, JIRA, SonarQube и ещё вагон инструментов поменьше и попроще. Ладно, к RabbitMQ у меня претензий нет: легкий и быстрый, но вот остальное… Про хороший аппетит EDT я знал и раньше, а вот прожорливость GitLab и JIRA по-настоящему удивила.</p>
<p>Да, в моём случае всё запускалось в докере; да, конфигурация не была оптимальной (например, было развернуто несколько серверов PostgreSQL вместо одного); да, докер был для Windows, а его реализация под эту платформу — тема для едких шуток у всех сисадминов, с которыми я знаком. Но потратить 12 гигабайт ОЗУ прямо со старта?! Про процессор вообще молчу — нагрузка была такая, будто компьютер просчитывал ядерный взрыв в реальном времени.</p>
<p>Короче, лучшей иллюстрации к тезисам Никиты подобрать трудно: софт выше слопал море ресурсов и невозмутимо попросил ещё, даже не приступив к какой-то понятной задаче. Впрочем, в то же время это отличная иллюстрация к тексту Евгения: я, на секундочку, одной-единственной командой развернул несколько операционных систем со сложными серверами внутри. И потратил на это несоизмеримо меньше времени чем, скажем, пришлось бы потратить несколько лет назад.</p>
<p>У меня нет ответа. Думаю, ни у кого нет. Это такой вечный холивар внутри профессии: какую сторону не займи, на деле все равно балансируешь между двумя крайностями — с одной стороны, надо писать хороший, быстрый код, с другой — надо не свалиться в преждевременную оптимизацию. Первое в итоге дает чистое удовольствие от хорошо сделанной работы: вспоминаешь, что ты, черт побери, неплох! Второе — просто позволяет не нажить бед с башкой в поисках идеального алгоритма сортировки пузырьком :-)</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Что такое Баблокс?</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/bablox</link>
            <guid isPermaLink="false">note-bablox</guid>
            <pubDate>Sun, 20 Oct 2019 12:22:43 +0700</pubDate>
            <description><p>Посмотрел <a href="https://www.youtube.com/watch?v=p6D7SdhO4LI" target="_blank">вебинар</a> Евгения Филиппова про Баблокс. В общем, это такая дополнительная методика оценки производительности. Как и Апдекс, опирается на замеры времени — но предлагает иную механику расчета.</p>
<p>Чтобы посчитать Баблокс, нужно умножить продолжительность операции на зарплату пользователя, который эту операцию делает. Зарплатой может быть:</p>
<ul>
<li>Некое среднее значение, если нужно поверхностно сравнить производительность одинаковой программы в нескольких компаниях.</li>
<li>Реальная зарплата пользователя, если нужно доказать руководству, что пришло время выделить бюджет на оптимизацию.</li>
</ul>
<p>В итоге получим сумму, которую бизнес потерял, условно, из-за тормозов программы. В этом главный плюс методики: это число проще донести до среднего финансового директора. Что означает Апдекс, равный нулю целых пяти десятых — еще поди объясни, а вот что такое потерянные триста тысяч рублей — понятно сразу.</p>
<p>Кроме того, снимаются субъективные вопросы, которые возникают при каждом внедрении. Например, определение ключевых операций; вот скажите, что важнее — быстрее продать товар или оприходовать на склад? Когда известно, сколько компания теряет в деньгах на каждой из этих операций — ответ дать куда проще.</p>
<p>Конечно, это не идеальная модель. Например, возьмем такую ситуацию: программа тормозит у кладовщиков, но нормально работает у бухгалтеров. Зарплата кладовщиков ниже, чем зарплата бухгалтеров, и Баблокс для них будет невелик. Однако бухгалтера работают с тем, что ввели кладовщики, и пока последние не закончили — бухгалтерам нечем заняться. То есть компания теряет деньги из-за тормозов программы у кладовщиков, но Баблокс это не покажет.</p>
<p>В общем, Баблокс вряд ли подвинет позиции Апдекса внутри айти-сообщества, но это и правда любопытный подход, который может здорово помочь в диалоге с клиентом.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Авибус</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/avibus-pro</link>
            <guid isPermaLink="false">note-avibus-pro</guid>
            <pubDate>Mon, 16 Feb 2015 21:22:55 +0700</pubDate>
            <description><p>Конфигурация для 1С:Предприятия, которую мы пару лет назад внедряли на кузбасских автовокзалах, обзавелась симпатичной <a href="http://avibus.pro/" target="_blank">обложкой</a>.</p>
<p>По-моему, очень круто! В том числе и тем, что это один из проектов, постепенно разрушающих заплесневелый, но невероятно устойчивый даже среди айтишников миф про 1С — типа, это скучный тормозной софт для бухгалтеров, а настоящие пацаны пишут только на C++ (Java, Javascript, подчеркните, впишите) и тому подобные бредни.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Совсем ленивые</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/completely-lazy</link>
            <guid isPermaLink="false">note-completely-lazy</guid>
            <pubDate>Fri, 12 Sep 2014 07:58:01 +0700</pubDate>
            <description><p>Дочка спрашивает: пап, а что значит «молиться»?</p>
<p>Я объясняю — смотри, мол, некоторые люди верят в могущественное существо, которое живет на небе и управляет всем-всем-всем. Люди время от времени это существо о чем-то просят, вот это и называется молитвой.</p>
<p>Мелкая, подумав:</p>
<p>— Пап, эти люди, они совсем ленивые, да?</p>
<p><a href="https://kostyanetsky.ru/notes/completely-lazy/little-one.jpg" target="_blank"><img alt="Совсем-совсем?" src="https://kostyanetsky.ru/notes/completely-lazy/little-one-thumbnail.jpg"/></a></p></description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>