<rss version="2.0">
    <channel>    
        <title>Влад Костянецкий</title>
        <description>Привет! Меня зовут Влад, я — разработчик приложений для бизнеса.</description>
        <language>ru</language>
        <link>https://kostyanetsky.ru</link>
        <lastBuildDate>Sun, 29 Dec 2024 23:09:32 +0700</lastBuildDate>
        
        <item>
            <title>Уходи, негатив!</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/negativity</link>
            <guid isPermaLink="false">note-negativity</guid>
            <pubDate>Sun, 29 Dec 2024 23:09:32 +0700</pubDate>
            <description><p><img alt="Чичилаки" src="https://kostyanetsky.ru/notes/negativity/chichilaki.jpg"/></p>
<p>Белые штуки на заднем плане называются чичилаки. Это что-то вроде грузинской новогодней ёлки (де-факто, тщательно наструганный орешник). Считается, что он собирает на себя весь накопившийся негатив, так что после праздников его положено сжечь (вместе с негативом).</p>
<p>Последнее, как оказалось, задача со звездочкой. Местная полиция (и особенно пожарка) относится к этой старой доброй традиции с подозрением, и их можно понять (чичилаки бывает и в рост человека, факел выйдет — будь здоров).  Так что «заряженную» негативом чичилаки нам посоветовали просто выкинуть в мусорку, чтобы не нажить свежих проблем. Или сдать в зоопарк: животные ими играют и зубы чистят.</p>
<p>Последнее позабавило. Избавиться от негатива помогают котики, какая неожиданность. Да, здоровенные и повышенной зубастости, но всё же!</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Немного хирургии</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/bit-of-surgery</link>
            <guid isPermaLink="false">note-bit-of-surgery</guid>
            <pubDate>Tue, 17 Dec 2024 22:40:24 +0700</pubDate>
            <description><p>Несколько лет назад попадалась на глаза заметка программиста, которому пришлось отлаживать ПО, управляющее роботом-хирургом, прямо во время операции. Помню, тогда это меня поразило до глубины души.</p>
<p>А сегодня с коллегой ремонтировали кластер 1С с базами на 1cFresh, которому после миграции на соседний сервер внезапно поплохело (если вкратце, при попытке распечатать документ клиентское приложение умирало в муках). Пока возились, мелькнула мысль: это, конечно, не так жутко выглядит, как ремонтировать софт, от которого вот прямо сейчас зависит чья-то жизнь, но... Если посчитать всех клиентов, которые вот прямо сейчас сидят на нервах из-за того, что у них бизнес стоит — ещё неизвестно, где уровень стресса будет выше.</p>
<p>P.S. <strong>Technical dadoodas</strong> для тех, кому интересно. Вышло так, что при миграции кластера права на папку с серверным кэшем переехали некорректно и это привело к любопытному эффекту: в ней оседали только логи, а данные сеансов — нет. В итоге при открытии печатной формы документа конфигурация пыталась положить её в хранилище; rphost, в свою очередь, пытался засунуть её в серверный кэш сеанса.</p>
<p>Так что рабочий процесс (видимо) получал по рукам от ОС, из-за (видимо) кривой отработки событий файловой системы в платформе никак это исключение не обрабатывал и от безысходности убивал сеанс, что, в свою очередь, приводило к крашу клиентского процесса.</p>
<p>Пересобрали права, перезапустили кластер, проблема ушла.</p>
<p><img alt="End of Report" src="https://kostyanetsky.ru/notes/bit-of-surgery/report.jpeg"/></p>
<p>Остальные гипотезы (буйство менеджера кластера, недостаток аппаратных ресурсов, программные ошибки конфигурации, ошибки клиентского процесса, кривая отработка security profile, проблемы c сетью между клиентом и сервером) отбросили по ходу диагностики.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Смутно знакомый логотип</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/vaporia</link>
            <guid isPermaLink="false">note-vaporia</guid>
            <pubDate>Sat, 14 Dec 2024 17:37:06 +0700</pubDate>
            <description><p><del>Тем временем OpenAI открыл в Тбилиси филиал</del> На самом деле тут вейпами торгуют, а дизайнер логотипа, скорее всего, вдохновлялся клубами пара. Но каждый раз, как мимо хожу, глаз цепляется :)</p>
<p><img alt="Vaporia" src="https://kostyanetsky.ru/notes/vaporia/vaporia.jpg"/></p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Жуткое кладбище</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/creepy-graveyard</link>
            <guid isPermaLink="false">note-creepy-graveyard</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Nov 2024 23:23:48 +0700</pubDate>
            <description><p>Продолжаю осваивать 3D в свободное время. Вот, первая более-менее самостоятельная работа с <a href="https://www.udemy.com/course/blender-environments-megacourse-create-3d-environments/" target="_blank">курса</a>, который недавно закончил.</p>
<p><a href="https://kostyanetsky.ru/notes/creepy-graveyard/creepy-graveyard.png" target="_blank"><img alt="Creepy Graveyard" src="https://kostyanetsky.ru/notes/creepy-graveyard/creepy-graveyard.png"/></a></p>
<iframe allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="" frameborder="0" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/mraGFR_Tr5k" width="560"></iframe>
<p>Проблем, конечно, хватает: и в моделях, и в цветах, и в композиции... Да вообще везде. Хорошо хоть, что сцена по сюжету — ночь и туман. Самые косячные места можно просто спрятать. Не удивлюсь, если авторы курса специально выбрали такой сеттинг, чтобы новички не расстраивались :)</p>
<p>Но результатом я всё равно доволен. Думаю, на этом этапе перфекционизм скорее мешает, чем помогает. К тому же получилось явно лучше, чем прошлая работа. Я тогда был совсем зелёным в Blender и боялся сделать шаг в сторону от преподавателя: десять минут смотрел урок, а потом десять минут пытался повторить.</p>
<p>Такой подход работает только на старте, но не помогает понять, как искать решения проблем. Поэтому в этот раз я смотрел несколько уроков подряд по часу-полтора. Потом пробовал делать сам и к видео возвращался, только если совсем что-то не клеилось. В голове, кажется, осело заметно больше.</p>
<p>Короче, прогресс есть, едем дальше!</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Сводка в Slack</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/slack-summary</link>
            <guid isPermaLink="false">note-slack-summary</guid>
            <pubDate>Sun, 10 Nov 2024 13:22:54 +0700</pubDate>
            <description><p>Попался под руку <a href="https://gist.github.com/vkostyanetsky/b0807f2df2501bbeeb97c95a977f3e23" target="_blank">скрипт</a>, который я пару лет назад накатал для рабочего GitLab'а. Вкратце: мы ежедневно прогоняем репозиторий разработки через прорву тестов на Ванессе, в результате чего получаем симпатичный отчет — сколько тестов выполнено, какие провалились, причины провалов и так далее.</p>
<p>Отчет нужно постоянно анализировать, хотя бы бегло. Конечно, полностью «зеленых» тестов мы уже давно не видели, и это нормально: например, в случае взаимозависимой разработки, когда коммиты ломают проверяемый функционал, и тесты еще предстоит поправить. Однако держать руку на пульсе все равно необходимо.</p>
<p>Чтобы упростить эту рутину, я немного расширил код пайплайна: после формирования отчета GitLab первым делом создает короткую сводку (тип клиента, тип базы, статистика по тестам) и отправляет ее в слак.</p>
<p><img alt="Отчет" src="https://kostyanetsky.ru/notes/slack-summary/report.jpg"/></p>
<p>Как бонус, стало проще отвечать на философский вопрос «кто все сломал». Чаще всего — автор первого коммита, на котором метрика Scenarios Failed на скриншоте выше пробила потолок :)</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Лог и баг</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/butterfly</link>
            <guid isPermaLink="false">note-butterfly</guid>
            <pubDate>Sat, 12 Oct 2024 20:45:16 +0700</pubDate>
            <description><p>Люблю иногда покопаться в происхождении слов. Например, «лог» пришло из морского дела и означало буквально бревно: деревянный поплавок, к которому прикрепляли веревку и бросали за борт судна. Верёвка имела узлы на равных промежутках, и по числу узлов, которые успевали размотаться за определённое время, моряки определяли скорость судна.</p>
<p>Эти измерения записывались в судовом журнале, который тоже назывался логом. Со временем так стали называть вообще любой журнал или запись о каком-то событии, а в айти слово вообще обрело вторую жизнь :)</p>
<p>Или, скажем, «баг» — ну, про это, наверное, все слышали? Мотылек, который семьдесят с гаком лет назад помешал работе компьютера, был отмечен в журнале как «first actual case of bug being found», и пошло-поехало. Насекомое получило своего рода цифровое бессмертие: теперь так называют любую ошибку, особенно в программе. </p>
<p>(Жаль только, что это было не какое-нибудь насекомое посимпатичнее — ну, не знаю, бабочка? Это прибавило бы нашей работе нотку романтики)</p>
<p>(Впрочем, если подумать... Может, «bug» и не такой плохой вариант. «Butterfly» — как-то длинновато. Кроме того, кто-нибудь быстро сократил бы это до «butt», и чинили бы мы сейчас не баги, а жопы)</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Мимикрия ChatGPT</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/love</link>
            <guid isPermaLink="false">note-love</guid>
            <pubDate>Sun, 29 Sep 2024 14:57:41 +0700</pubDate>
            <description><p>Коллеги вовсю <a href="https://t.me/denissexy/8767" target="_blank">экспериментируют</a> с o1-preview от OpenAI: модель получилась по-настоящему интересной. Жаль, задачи для неё попадаются не так уж часто: с большинством повседневных прекрасно справляется и обычная 4o. Поиск ошибок в коде, анализ медицинских тестов на незнакомом языке, попытки вспомнить название книги, которую читал в детстве и едва помнишь завязку — я сходу и не вспомню, что ей не по зубам.</p>
<p>Каждый раз любопытно смотреть, как ИИ рассуждает, шутит и вообще, старается выглядеть как человек. Я бы сказал, что тест Тьюринга эта штука пока не пройдёт, но время от времени стреляет пугающе близко.</p>
<p><img alt="Морковка" src="https://kostyanetsky.ru/notes/love/carrot.jpg"/> <img alt="Кулаки" src="https://kostyanetsky.ru/notes/love/fists.jpg"/> <img alt="Угараешь?" src="https://kostyanetsky.ru/notes/love/joke.jpg"/></p>
<p>А вот ответ ниже прямо порадовал. Даже если оставить за скобками философию — Скайнет, похоже, отменяется! :) Впрочем, будущее из финала <a href="https://store.steampowered.com/app/282140/SOMA/" target="_blank">SOMA</a> — пока, боюсь, нет.</p>
<p><img alt="Любовь" src="https://kostyanetsky.ru/notes/love/love.jpg"/></p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Во!</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/thumbs-up</link>
            <guid isPermaLink="false">note-thumbs-up</guid>
            <pubDate>Sat, 21 Sep 2024 11:59:34 +0700</pubDate>
            <description><p>Звонок в дверь. Открываю и вижу двух сияющих девушек лет двадцати. Ослепительно улыбаются мне и начинают что-то наперебой тараторить. </p>
<p>Грузинский язык красивый, но на слух я его совсем не понимаю. Вздохнул, предложил перейти на английский или русский.</p>
<p>Девушки насупились. Потом одна выудила из сумки раздатку, показала на неё, потом показала мне большой палец — типа, во! — и сунула её мне в руки. </p>
<p>Рассмеялись и убежали.</p>
<p>Так тебе, языковой барьер, получай!</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Про PDF</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/pdf</link>
            <guid isPermaLink="false">note-pdf</guid>
            <pubDate>Fri, 06 Sep 2024 12:43:48 +0700</pubDate>
            <description><p>Получаю жалобу: клиент не может войти на наш портал. Смотрю в базе — учетная запись в порядке. Что не так-то? Проверяю логин и вижу чудную картину:</p>
<p><img alt="PDF" src="https://kostyanetsky.ru/notes/pdf/pdf.png"/></p>
<p>Выше то, что вводит пользователь, а ниже — то, что в базе. Первая мысль: откуда, черт подери, в строке взялся документ? :D </p>
<p>Опущу дальнейший разбор. Главное тут — задавать правильные вопросы (иначе и гугл, и ИИ будут рассуждать о популярном формате, а не о символе). Короче, PDF в контексте Юникода означает Pop Directional Formatting! Это символ, который управляет направлением текста; он нужен, например, чтобы корректно рендерить арабский язык (где может встречаться как текст слева направо, так и справа налево). Пользователь, очевидно, вводит логин в режиме RTL (или копирует откуда-то), а портал этого нюанса не понимает.</p>
<p>В общем, дело на одну трубку. Однако хочу заметить: формат PDF появился задолго до символа PDF. Я понимаю, что это разные технические сферы и разработчики могли счесть пересечение терминологии несущественной проблемой. Но в глубине души я уверен: кто-то из них точно ехидно улыбался, предвидя сегодняшнюю путаницу.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Восторг</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/rapture</link>
            <guid isPermaLink="false">note-rapture</guid>
            <pubDate>Sat, 31 Aug 2024 13:27:48 +0700</pubDate>
            <description><p>Помню, в каком восторге я был, когда впервые поработал с оконными функциями в PostgreSQL. Можно построчно регулировать окошко вычислений для каждой строки! И на сегменты предварительно нарезать! И всё
 это — нативно, внутри самого обычного запроса, никаких пристроек справа и слева. Стандартная агрегация с группировкой и подзапросами, к которой я привык в 1С, резко превратилась в тыкву, совсем как карета Золушки в полночь.</p>
<p>Последнее время осваиваю Blender и внезапно ощутил то же чувство по той же самой причине. То, что объект можно произвольно таскать по 3D Viewport через команду Move, было понятно ещё на берегу, ладно. Но когда до меня дошло, что каждый объект — это набор полигонов, и каждый из таких полигонов тоже можно произвольно таскать, и это приводит к естественному изменению геометрии объекта — вот тут-то меня и накрыло.</p>
<p>Технологии удивительны. Учиться — клёво. Ради таких озарений хочется делать это ещё и ещё :)</p></description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>