<rss version="2.0">
    <channel>    
        <title>Влад Костянецкий</title>
        <description>Привет! Меня зовут Влад, я — разработчик приложений для бизнеса.</description>
        <language>ru</language>
        <link>https://kostyanetsky.ru</link>
        <lastBuildDate>Tue, 13 Feb 2024 01:08:58 +0700</lastBuildDate>
        
        <item>
            <title>Фастаймер для Обсидиана</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/obsidian-fastimer</link>
            <guid isPermaLink="false">note-obsidian-fastimer</guid>
            <pubDate>Tue, 13 Feb 2024 01:08:58 +0700</pubDate>
            <description><p>Разработчики Obsidian вчера заапрувили один из моих пет-плагинов на TypeScript — <a href="https://github.com/vkostyanetsky/ObsidianFastimer" target="_blank">Фастаймер</a>, трекер интервального голодания. Он добавляет в хранилище новый блок кода: вводишь в него дату начала окна голодания и получаешь дату завершения, время до этого момнета и раскладку по зонам, которые предстоит пройти. </p>
<p>Блок показывает актуальную картину каждый раз, когда Obsidian его отрисовывает — то есть, можно следить за своим прогрессом в реальном времени. Когда окно голодания закончится, можно ввести дату завершения и блок покажет результат: получилось ли выполнить цель, сколько времени сверх плана вы голодали и так далее.</p>
<p>Думаю немного доработать визуальную часть (сейчас всё выводится текстом без какого-либо оформления). А ещё — прикрутить функции расчета статистики, чтобы можно было на ходу рисовать красивые графики в духе <a href="https://github.com/phibr0/obsidian-charts" target="_blank">Charts</a> и показывать ачивки. У меня была эта механика в <a href="https://github.com/vkostyanetsky/Fastimer" target="_blank">реализации</a> этого же приложения на Python, но я вряд ли к ней вернусь — в хранилище Obsidian эту задачу решать проще, чем раскатывать на компьютер дополнительную утилиту.</p>
<p>Короче, зацените плагин! :) В библиотеке внутри приложения его можно найти по имени (Fastimer). Или, при желании, установить вручную из репозитория.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Do? Do Not?</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/do-not</link>
            <guid isPermaLink="false">note-do-not</guid>
            <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 22:25:45 +0700</pubDate>
            <description><p>На одном из проектов у нас есть две общающиеся друг с другом системы: ERP и CRM. Обмен данными сделан по-взрослому: поднят push'n'pull сервер, прописаны подписки на события, подняты REST API и много другой интересной технической обвязки, но я сейчас не про неё.</p>
<p>Среди прочей логики, там так: если в CRM появляется новый контрагент — его данные отправляются в ERP. На днях с этим возникла проблема: один из контрагентов не отправлялся из CRM ну вот вообще никак, сколько его не записывай. Полезли разбираться, подозревая худшее: CRM написана на PHP (ничего личного, просто это не наш технический стек) и там много разного легаси. Выстрелить себе в ногу проще, чем высморкаться. </p>
<p>Однако особенно долго копаться не понадобилось. Открыли страницу контрагента в CRM и увидели, что у него стоит галка «Do Not Export To ERP», которая, собственно, блокирует отправку. Короче, очевидная ошибка какого-то менеджера. </p>
<p>Убираем галку, закрываем тикет?</p>
<p><img alt="Well yes, but actually no" src="https://kostyanetsky.ru/notes/do-not/actually.jpg"/></p>
<p>Это решит проблему с этим конкретным контрагентом, но не причину, по которой она возникла. А она в интерфейсе, конкретно — в названии опции: используется «do not», которого желательно избегать из-за того, что пользователям сложнее правильно считать формулировку. К простому «do» это, кстати, тоже относится.</p>
<p>Программистам часто непросто понять, почему так: мы привыкли мгновенно рассчитывать в уме булевые выражения и вариации в духе «не (не истина)» для нас — обычное дело. А вот люди с другим бэкграундом могут путаться. Совсем чуточку, но иногда и этого достаточно, чтобы в горячке дня воспринять «do not export» как «do export», ткнуть опцию и побежать дальше.</p>
<p>Отсюда выводим правильное решение: переименовать галку. Подойдёт «Disable Export» или «Stop Export». В голову ещё приходит «Prohibit Export», но это скорее про межличностные отношения и вообще, запрет что-то делать не означает, что это что-то не будет сделано :)</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Последний мет</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/last-meth</link>
            <guid isPermaLink="false">note-last-meth</guid>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 19:34:42 +0700</pubDate>
            <description><p>Роюсь в коде внешней компоненты 1С, опубликованный разработчиками платформы как пример у себя на сайте. Из хорошего: ну, она компилируется и, если немного допилить — действительно работает. </p>
<p>В остальном хватает bruh moments: например, проект не открывается в современной Visual Studio (нужно указывать CMake вручную). Код довольно небрежный, документации нет, комментариев и оформления по большому счёту тоже. Разработчику без опыта в С++ может быть непросто вкатиться.</p>
<p>Позабавил нейминг:</p>
<pre><code>long CAddInNative::FindMethod(const WCHAR_T* wsMethodName)
{ 
    long plMethodNum = -1;
    wchar_t* name = 0;

    ::convFromShortWchar(&amp;name, wsMethodName);

    plMethodNum = findName(g_MethodNames, name, eMethLast);

    if (plMethodNum == -1)
        plMethodNum = findName(g_MethodNamesRu, name, eMethLast);

    delete[] name;

    return plMethodNum;
}
</code></pre>
<p>Со строк выше на нас смотрит необъяснимая любовь автора кода к сокращениям: вот что ему мешало назвать переменную "eMethodLast", а не "eMethLast"? В конце концов, у нас уже есть "wsMethodName" и "plMethodNum". </p>
<p>Возможно, это такая пасхалка с отсылкой на Breaking Bad. Тогда, конечно, уверенный лайк :)</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Пропущенный съезд</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/wrong-freeway-entrance</link>
            <guid isPermaLink="false">note-wrong-freeway-entrance</guid>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 09:34:10 +0700</pubDate>
            <description><blockquote>
<p>Вы когда-нибудь пропускали свой съезд с шоссе? Нужно всего лишь доехать до следующего, чтобы развернуться, но каждый дюйм дороги вызывает отвращение, потому что ты удаляешься от цели.</p>
<p><em>― Энди Вейер, «Марсианин»</em></p>
</blockquote>
<p>У программистов бывают ровно те же эмоции, когда они долго пилят какую-то систему и внезапно осознают, что один из её компонентов стоит задизайнить иначе. В этот момент рождается технический долг: понимаешь, что именно так и придется поступить, так как это разом закроет несколько проблем.</p>
<p>Однако прямо сейчас, в моменте, не меняется ничего: ты продолжаешь пилить код вокруг того компонента, что есть. Ведь у тебя есть сроки на разработку, и ты профессионал! Нужно всего лишь выпустить релиз, чтобы вернуться к техдолгу, но каждый дюйм написанного кода вызывает отвращение, потому что ты удаляешься от цели.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Бытовой героизм</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/how-to-be-a-hero</link>
            <guid isPermaLink="false">note-how-to-be-a-hero</guid>
            <pubDate>Sun, 24 Sep 2023 23:06:30 +0700</pubDate>
            <description><p>Поднимал какое-то время назад <a href="https://swagger.io" target="_blank">Swagger</a> для внутренней API-шки. Пока возился — стало понятно, что часть функционала в документацию включать не нужно. Поискал способ, как это сделать без костылей — наткнулся на забавный <a href="https://github.com/tiangolo/full-stack-fastapi-couchbase/issues/10" target="_blank">вопрос</a> на GitHub'е.</p>
<p>Чем забавный? Ну, невольно вспомнил про <a href="https://forum.mista.ru" target="_blank">Мисту</a>. В среде 1С-разработчиков это синоним слова "токсичность": мол, спросишь там что-нибудь — получишь ушат помоев за шиворот вместо ответа. Здесь, конечно, не так всё запущено, но ребята, с завидным упорством ссылающиеся на 14-и страничный мануал, здорово рассмешили.</p>
<p>Одно радует: к концу треда всё же нашёлся отважный повстанец, который просто взял и запостил нужный параметр для декоратора.</p>
<p>Не все герои носят плащи, ей-богу.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Румынская фича</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/crossed</link>
            <guid isPermaLink="false">note-crossed</guid>
            <pubDate>Wed, 30 Aug 2023 01:02:24 +0700</pubDate>
            <description><p>Делаю для нашего клиентского портала функцию восстановления пароля через SMS. Добрался до <a href="https://support.twilio.com/hc/en-us/articles/223133767-International-support-for-Alphanumeric-Sender-ID" target="_blank">документации</a> Twilio о поддержке <a href="https://www.twilio.com/docs/glossary/what-alphanumeric-sender-id" target="_blank">буквенно-цифрового ID отправителя</a> в разных странах; эта фича позволяет отправлять сообщения так, чтобы получатель видел не номер отправителя, а что-то осмысленное (название компании, например). </p>
<p>При этом фича везде зарегулирована по-своему: где-то просто работает, где-то нужна регистрация.</p>
<p>Читаю:</p>
<p><img alt="Скрин" src="https://kostyanetsky.ru/notes/crossed/twilio.png"/></p>
<p>🤔</p>
<ul>
<li>Португалия: да</li>
<li>Пуэрто-Рико: нет</li>
<li>Катар: да (с регистрацией)</li>
<li>Реюньон: да</li>
<li>Румыния: да (с регистрацией) (но бойтесь Дракулы)</li>
</ul>
<p>Не знаю, как ещё объяснить это кладбище.</p>
<p>UPD: Нашёл разгадку. Могильные кресты означают, что за регистрацию нужно заплатить 700 баксов. </p>
<p>Объяснение про Дракулу мне нравилось больше.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Новый Фастаймер</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/fastimer-1-3-1</link>
            <guid isPermaLink="false">note-fastimer-1-3-1</guid>
            <pubDate>Wed, 23 Aug 2023 20:58:32 +0700</pubDate>
            <description><p>Выпустил новую <a href="https://github.com/vkostyanetsky/Fastimer/releases/tag/v1.3.1" target="_blank">версию</a> своего консольного таймера для <a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/Периодическое_голодание" target="_blank">интервального голодания</a>. Сам таймер я написал где-то год назад, когда меня в очередной раз расстроило приложение <a href="https://www.zerolongevity.com/" target="_blank">Zero</a> для Android: в нём не работала какая-то совсем примитивная функция вроде просмотра конкретного интервала.</p>
<p>Основное отличие 1.3.1 от 1.2.3 — выпилил к черту консольное меню в пользу старых-добрых аргументов и опций. Концепция меню выглядит удобной, пока фич у приложения мало, но как только их число растёт — необходимость протыкивать каждое действие начинает напрягать.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Таков путь</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/this-is-the-way</link>
            <guid isPermaLink="false">note-this-is-the-way</guid>
            <pubDate>Mon, 17 Jul 2023 00:46:01 +0700</pubDate>
            <description><p>Немного экзистенциальной безысходности от СП (на случай, если вам её почему-то не хватало):</p>
<p><img alt="Исключение генерируется" src="https://kostyanetsky.ru/notes/this-is-the-way/delete-messages.png"/></p>
<p>Это справка для метода УдалитьСообщения() менеджера канала сервиса интеграции. Если серьёзно, я понимаю, что тут имеется в виду: дело в том, что все методы сервисов интеграции швыряются исключениями, если их вызвать в сеансе со включенными разделителями. Авторы документации педантично сообщают об этом в справке по любому из них, так что здесь, видимо, просто почему-то кусок отвалился. В английской документации к этому методу, например, всё нормально.</p>
<p>Но все равно, забавно смотрится. Напомнило старый мем:</p>
<p><img alt="Исключение генерируется" src="https://kostyanetsky.ru/notes/this-is-the-way/bees.jpeg"/></p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Реостат для запросов</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/request-rheostat</link>
            <guid isPermaLink="false">note-request-rheostat</guid>
            <pubDate>Sat, 27 May 2023 13:20:05 +0700</pubDate>
            <description><p>Забыл написать: пару месяцев назад <a href="https://github.com/vkostyanetsky/RequestRheostat" target="_blank">выложил</a> на GitHub пример кода, ограничивающего количество запросов в секунду, которое может быть отправлено к какому-то стороннему ресурсу из информационной базы 1С:Предприятия. </p>
<p>Задача решена через константу, которая хранит дату текущей секунды и количество запросов, которые уже были отправлены. Клиенты, которые утыкаются в ограничение — ждут. Очередь не гарантируется, но плюс-минус соблюдается.</p>
<p>Может пригодиться для управления нагрузкой на внешнюю систему. Например, облачный Битрикс24 прямо требует не отправлять ему запросы чаще, чем два раза в секунду, и за превышение выдает бан.</p></description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Ду ю спик инглиш?</title>
            <link>https://kostyanetsky.ru/notes/do-you-speak-english</link>
            <guid isPermaLink="false">note-do-you-speak-english</guid>
            <pubDate>Sun, 14 May 2023 10:15:16 +0700</pubDate>
            <description><p>Диалог входа в хранилище конфигурации актуальной версии платформы (8.3.22.1923, если быть точным), запущенной с английским интерфейсом:</p>
<p><img alt="Диалог входа" src="https://kostyanetsky.ru/notes/do-you-speak-english/login-form.png"/></p>
<p>Слышал, что развитие Конфигуратора остановилось во многом из-за чудовищного количества технического долга, тормозящего любые новые фичи. Но тут интерфейс поехал прямо на одном из первых окон приложения! Любопытно, как это пролезло через тесты. </p>
<p>Может, их и вовсе нет.</p></description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>